{"config":{"lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"EPS 2020 2 Grupos 05 EQUIPE Nome Matr\u00edcula GitHub Victor Hugo Dias Coelho 160019401 @victorhdcoelho Fabiana Luiza Vasconcelos Pfeilsticker Ribas 160005736 @FabianaRibas Ana Carolina Carvalho da Silva 190063441 @anacarolcs Leticia Meneses Bandeira da Silva 160131936 @mbslet Pedro Henrique de Lima Malaquias 170020525 @PedroLimass Philipe Rosa Serafim 160141842 philipeserafim Iago de Andrade Sousa 160124701 @iasousa Wesley Pedrosa dos Santos 180029240 @wesleysantos00 Mateus Moreira Lima 180024868 @mateus-lm Ana Fabiana Let\u00edcia Victor Wesley Philipe Pedro Iago Mateus","title":"Home"},{"location":"#eps-2020-2-grupos-05","text":"","title":"EPS 2020 2 Grupos 05"},{"location":"#equipe","text":"Nome Matr\u00edcula GitHub Victor Hugo Dias Coelho 160019401 @victorhdcoelho Fabiana Luiza Vasconcelos Pfeilsticker Ribas 160005736 @FabianaRibas Ana Carolina Carvalho da Silva 190063441 @anacarolcs Leticia Meneses Bandeira da Silva 160131936 @mbslet Pedro Henrique de Lima Malaquias 170020525 @PedroLimass Philipe Rosa Serafim 160141842 philipeserafim Iago de Andrade Sousa 160124701 @iasousa Wesley Pedrosa dos Santos 180029240 @wesleysantos00 Mateus Moreira Lima 180024868 @mateus-lm Ana Fabiana Let\u00edcia Victor Wesley Philipe Pedro Iago Mateus","title":"EQUIPE"},{"location":"Gerencia/Reuni%C3%A3o%20dia%2007-02-2021/","text":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 07/02/2021 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Victor Hugo Dias 14/03/2021 1.1 Pequenos ajustes, hist\u00f3rico de revis\u00e3o, reorganiza\u00e7\u00e3o das pastas Ana Carolina Carvalho Pautas [X] Organiza\u00e7\u00e3o do time de EPS: video da organiza\u00e7\u00e3o [X] Propor temas para trabalho a serem feito: video da escolha Conclus\u00f5es Organiza\u00e7ao: Usar o Lean Inception no inicio do processo do RUP para levantamento de requisitos e modelagem de negocio; Templates do Documentos para o RUP; Usar WebApp (react, django); Link de cursos para ajudar nas tecnologias utilizadas; CI (git action); Dojos: Inicia\u00e7\u00e3o (alinhamento de expectativas)(Ana) 08/02/2021 as 22:30; Metodologias tradicionais e \u00e1gil (Ana); Modelagem de neg\u00f3cios e requisitos (Ana); Git e gitflow (Fabiana e Let\u00edcia); Docker e CI (Victor); Python (django) e testes (Victor e Let\u00edcia); React e testes (Fabiana); Papeis: Analista do processo de neg\u00f3cio (Let\u00edcia); Arquiteto de software (Victor); Designer (Fabiana); Gerente de projeto(Ana); Temas: ONU Card 3: Sa\u00fade e Bem-Estar Aplicativo de monitoramento e melhoria de h\u00e1bitos Card 4: Educa\u00e7\u00e3o de Qualidade Plataforma de aulas da unb Card 8: Trabalho decente e crescimento econ\u00f4mico Plataforma de publica\u00e7\u00e3o de vagas de empregos Reuni\u00e3o toda quinta as 22:30;","title":"Aprensenta\u00e7\u00e3o do time - 07/02/2021"},{"location":"Gerencia/Reuni%C3%A3o%20dia%2007-02-2021/#historico-da-revisao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 07/02/2021 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Victor Hugo Dias 14/03/2021 1.1 Pequenos ajustes, hist\u00f3rico de revis\u00e3o, reorganiza\u00e7\u00e3o das pastas Ana Carolina Carvalho","title":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o"},{"location":"Gerencia/Reuni%C3%A3o%20dia%2007-02-2021/#pautas","text":"[X] Organiza\u00e7\u00e3o do time de EPS: video da organiza\u00e7\u00e3o [X] Propor temas para trabalho a serem feito: video da escolha","title":"Pautas"},{"location":"Gerencia/Reuni%C3%A3o%20dia%2007-02-2021/#conclusoes","text":"Organiza\u00e7ao: Usar o Lean Inception no inicio do processo do RUP para levantamento de requisitos e modelagem de negocio; Templates do Documentos para o RUP; Usar WebApp (react, django); Link de cursos para ajudar nas tecnologias utilizadas; CI (git action); Dojos: Inicia\u00e7\u00e3o (alinhamento de expectativas)(Ana) 08/02/2021 as 22:30; Metodologias tradicionais e \u00e1gil (Ana); Modelagem de neg\u00f3cios e requisitos (Ana); Git e gitflow (Fabiana e Let\u00edcia); Docker e CI (Victor); Python (django) e testes (Victor e Let\u00edcia); React e testes (Fabiana); Papeis: Analista do processo de neg\u00f3cio (Let\u00edcia); Arquiteto de software (Victor); Designer (Fabiana); Gerente de projeto(Ana); Temas: ONU Card 3: Sa\u00fade e Bem-Estar Aplicativo de monitoramento e melhoria de h\u00e1bitos Card 4: Educa\u00e7\u00e3o de Qualidade Plataforma de aulas da unb Card 8: Trabalho decente e crescimento econ\u00f4mico Plataforma de publica\u00e7\u00e3o de vagas de empregos Reuni\u00e3o toda quinta as 22:30;","title":"Conclus\u00f5es"},{"location":"Gerencia/dailies/01-03-2021/","text":"Daily 01-03-2021 Pessoas presentes: 8 Autor: EPS bot Dailies Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Let\u00edcia Meneses Sobre eps ainda nada Nada Nenhuma 5 Victor Hugo Dias Coelho Eu ativei novamente o bot com modifica\u00e7\u00f5es para funcionar melhor Nada da mat\u00e9ria Tempo 5 Iago Andrade Breve pesquisa sobre django Pesquisa sobre docker e CI Sem maiores dificuldades at\u00e9 o momento 5 Pedro Lima Estudei react Estudei react Nenhuma 4 Philipe Serafim Continuei com o tutorial de django Nada Nenhuma diretamente ligada \u00e0 tarefa 3 Fabiana Ribas Estudei a tecnologia a ser aplicada react, ts Nada O tempo t\u00e1 muito corrido, mas vai dar certo 4 Wesley Santos Pesquisei mais afundo sobre o m\u00e9todo que n\u00f3s utilizaremos no projeto, vendo mais um pouco sobre scrum e t\u00e9cnicas para desenvolver um trabalho \u00e1gil Nada Nenhuma 5 Mateus Moreira V\u00eddeo sobre react Nada Implementa\u00e7\u00e3o e entendimento na linguagem js 5","title":"01/03/2021"},{"location":"Gerencia/dailies/01-03-2021/#daily-01-03-2021","text":"","title":"Daily 01-03-2021"},{"location":"Gerencia/dailies/01-03-2021/#pessoas-presentes-8","text":"","title":"Pessoas presentes: 8"},{"location":"Gerencia/dailies/01-03-2021/#autor-eps-bot","text":"","title":"Autor: EPS bot"},{"location":"Gerencia/dailies/01-03-2021/#dailies","text":"Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Let\u00edcia Meneses Sobre eps ainda nada Nada Nenhuma 5 Victor Hugo Dias Coelho Eu ativei novamente o bot com modifica\u00e7\u00f5es para funcionar melhor Nada da mat\u00e9ria Tempo 5 Iago Andrade Breve pesquisa sobre django Pesquisa sobre docker e CI Sem maiores dificuldades at\u00e9 o momento 5 Pedro Lima Estudei react Estudei react Nenhuma 4 Philipe Serafim Continuei com o tutorial de django Nada Nenhuma diretamente ligada \u00e0 tarefa 3 Fabiana Ribas Estudei a tecnologia a ser aplicada react, ts Nada O tempo t\u00e1 muito corrido, mas vai dar certo 4 Wesley Santos Pesquisei mais afundo sobre o m\u00e9todo que n\u00f3s utilizaremos no projeto, vendo mais um pouco sobre scrum e t\u00e9cnicas para desenvolver um trabalho \u00e1gil Nada Nenhuma 5 Mateus Moreira V\u00eddeo sobre react Nada Implementa\u00e7\u00e3o e entendimento na linguagem js 5","title":"Dailies"},{"location":"Gerencia/dailies/02-03-2021/","text":"Daily 02-03-2021 Pessoas presentes: 5 Autor: EPS bot Dailies Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Victor Hugo Dias Coelho Atualizei o bot para receber as mensagens de forma melhor Revisei issues, integrei o sonarcloud, revisei reposit\u00f3rio de desenvolvimento, subi daily Tempo 5 Iago Andrade Pesquisei sobre React Pesquisei sobre django Como n\u00e3o tenho experi\u00eancia em JS e front end, vou precisar me aprofundar mais nesses assuntos 5 Mateus Moreira instalei o zenhub assisti um v\u00eddeo sobre react nenhum 3 Philipe Serafim Reuni\u00e3o de alinhamento com EPS e irei continuar estudando django Tutorial django Algumas incompatibilidades na hora de fazer migrate utilizando env e db 4 Pedro Lima Estudei react Estudei react N\u00e3o 5","title":"02/03/2021"},{"location":"Gerencia/dailies/02-03-2021/#daily-02-03-2021","text":"","title":"Daily 02-03-2021"},{"location":"Gerencia/dailies/02-03-2021/#pessoas-presentes-5","text":"","title":"Pessoas presentes: 5"},{"location":"Gerencia/dailies/02-03-2021/#autor-eps-bot","text":"","title":"Autor: EPS bot"},{"location":"Gerencia/dailies/02-03-2021/#dailies","text":"Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Victor Hugo Dias Coelho Atualizei o bot para receber as mensagens de forma melhor Revisei issues, integrei o sonarcloud, revisei reposit\u00f3rio de desenvolvimento, subi daily Tempo 5 Iago Andrade Pesquisei sobre React Pesquisei sobre django Como n\u00e3o tenho experi\u00eancia em JS e front end, vou precisar me aprofundar mais nesses assuntos 5 Mateus Moreira instalei o zenhub assisti um v\u00eddeo sobre react nenhum 3 Philipe Serafim Reuni\u00e3o de alinhamento com EPS e irei continuar estudando django Tutorial django Algumas incompatibilidades na hora de fazer migrate utilizando env e db 4 Pedro Lima Estudei react Estudei react N\u00e3o 5","title":"Dailies"},{"location":"Gerencia/dailies/03-03-2021/","text":"Daily 03-03-2021 Pessoas presentes: 9 Autor: EPS bot Dailies Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Mateus Moreira Estudei microsservicos e python Instalei o zenhub Des\u00e2nimo 3 Pedro Lima Estudei react Reuni\u00e3o com EPS e MDS N\u00e3o 5 Philipe Serafim Irei pesquisar algumas coisas que foram solicitadas na reuni\u00e3o ontem Ap\u00f3s a reuni\u00e3o com eps, mds se reuniu pra fazer os quadros solicitados Nenhuma 4 Iago Andrade Estudei JS e participei de reuni\u00e3o para ajuste do canvas MVP Pesquisei sobre React e participei de reuni\u00e3o com o grupo Problemas com a internet 5 Wesley Santos Estudo sobre Python 3 na Web com Django Estudo sobre Python 3 na Web com Django Nenhuma 5 Victor Hugo Dias Coelho Atualizei servidor do bot, fiz DoD Ajudei o professor na coordena\u00e7\u00e3o do sonar e do reposit\u00f3rio, achei o template de arquitetura que vamos usar Tempo 5 Fabiana Ribas Agenda de prototipos Estudo de ferramentas para prot\u00f3tipo Nenhuma 4 Let\u00edcia Meneses Backlog e sprint 0 planning Backlog e reunir com mds N\u00e3o 5","title":"03/03/2021"},{"location":"Gerencia/dailies/03-03-2021/#daily-03-03-2021","text":"","title":"Daily 03-03-2021"},{"location":"Gerencia/dailies/03-03-2021/#pessoas-presentes-9","text":"","title":"Pessoas presentes: 9"},{"location":"Gerencia/dailies/03-03-2021/#autor-eps-bot","text":"","title":"Autor: EPS bot"},{"location":"Gerencia/dailies/03-03-2021/#dailies","text":"Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Mateus Moreira Estudei microsservicos e python Instalei o zenhub Des\u00e2nimo 3 Pedro Lima Estudei react Reuni\u00e3o com EPS e MDS N\u00e3o 5 Philipe Serafim Irei pesquisar algumas coisas que foram solicitadas na reuni\u00e3o ontem Ap\u00f3s a reuni\u00e3o com eps, mds se reuniu pra fazer os quadros solicitados Nenhuma 4 Iago Andrade Estudei JS e participei de reuni\u00e3o para ajuste do canvas MVP Pesquisei sobre React e participei de reuni\u00e3o com o grupo Problemas com a internet 5 Wesley Santos Estudo sobre Python 3 na Web com Django Estudo sobre Python 3 na Web com Django Nenhuma 5 Victor Hugo Dias Coelho Atualizei servidor do bot, fiz DoD Ajudei o professor na coordena\u00e7\u00e3o do sonar e do reposit\u00f3rio, achei o template de arquitetura que vamos usar Tempo 5 Fabiana Ribas Agenda de prototipos Estudo de ferramentas para prot\u00f3tipo Nenhuma 4 Let\u00edcia Meneses Backlog e sprint 0 planning Backlog e reunir com mds N\u00e3o 5","title":"Dailies"},{"location":"Gerencia/dailies/04-03-2021/","text":"Daily 04-03-2021 Pessoas presentes: 8 Autor: EPS bot Dailies Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Mateus Moreira Estudarei python Estudei microsservicos Na implementa\u00e7\u00e3o da arquitetura e quais meios se fazer isso 4 Let\u00edcia Meneses Hoje eu pretendo estudar e pr\u00e9 selecionar perguntas para o question\u00e1rio Ontem terminei o backlog e sprint planning da sprint 0. Me reuni com o time de eps para algumas atualiza\u00e7\u00f5es e defini\u00e7\u00f5es At\u00e9 ent\u00e3o nenhuma 5 Fabiana Ribas iniciei prot\u00f3tipos de baixa e m\u00e9dia fidelidade para os mds's continuarem reuni\u00e3o com eps e planejamento de final de sprint sim, n\u00e3o tenho tanta familiaridade com o figma 5 Philipe Serafim Fiz a prepara\u00e7\u00e3o para iniciar a confec\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos Reuni\u00e3o com mds para canvas mvp e django Nenhuma 4 Iago Andrade Estudei JS/HTML/CSS Estudei JS e participei da reuni\u00e3o para ajuste do canvas MVP Nenhuma 5 Pedro Lima Aula de Mds Estudei Django N\u00e3o 4 Wesley Santos Continua\u00e7\u00e3o de estudos em Django, pesquisas sobre nossa metologia de projeto erro erro Tive algumas dificuldades na plataforma do Ubuntu, por\u00e9m fui auxiliado pelo Victor de EPS Victor Hugo Dias Coelho Fiz todos os bancos de dados da aplica\u00e7\u00e3o e sua documenta\u00e7\u00e3o Atualiza\u00e7\u00f5es de documenta\u00e7\u00e3o e mexi no bot Tempo 5","title":"04/03/2021"},{"location":"Gerencia/dailies/04-03-2021/#daily-04-03-2021","text":"","title":"Daily 04-03-2021"},{"location":"Gerencia/dailies/04-03-2021/#pessoas-presentes-8","text":"","title":"Pessoas presentes: 8"},{"location":"Gerencia/dailies/04-03-2021/#autor-eps-bot","text":"","title":"Autor: EPS bot"},{"location":"Gerencia/dailies/04-03-2021/#dailies","text":"Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Mateus Moreira Estudarei python Estudei microsservicos Na implementa\u00e7\u00e3o da arquitetura e quais meios se fazer isso 4 Let\u00edcia Meneses Hoje eu pretendo estudar e pr\u00e9 selecionar perguntas para o question\u00e1rio Ontem terminei o backlog e sprint planning da sprint 0. Me reuni com o time de eps para algumas atualiza\u00e7\u00f5es e defini\u00e7\u00f5es At\u00e9 ent\u00e3o nenhuma 5 Fabiana Ribas iniciei prot\u00f3tipos de baixa e m\u00e9dia fidelidade para os mds's continuarem reuni\u00e3o com eps e planejamento de final de sprint sim, n\u00e3o tenho tanta familiaridade com o figma 5 Philipe Serafim Fiz a prepara\u00e7\u00e3o para iniciar a confec\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos Reuni\u00e3o com mds para canvas mvp e django Nenhuma 4 Iago Andrade Estudei JS/HTML/CSS Estudei JS e participei da reuni\u00e3o para ajuste do canvas MVP Nenhuma 5 Pedro Lima Aula de Mds Estudei Django N\u00e3o 4 Wesley Santos Continua\u00e7\u00e3o de estudos em Django, pesquisas sobre nossa metologia de projeto erro erro Tive algumas dificuldades na plataforma do Ubuntu, por\u00e9m fui auxiliado pelo Victor de EPS Victor Hugo Dias Coelho Fiz todos os bancos de dados da aplica\u00e7\u00e3o e sua documenta\u00e7\u00e3o Atualiza\u00e7\u00f5es de documenta\u00e7\u00e3o e mexi no bot Tempo 5","title":"Dailies"},{"location":"Gerencia/dailies/05-03-2021/","text":"Daily 05-03-2021 Pessoas presentes: 8 Autor: EPS bot Dailies Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Let\u00edcia Meneses Hoje pretendo levantar as quest\u00f5es do question\u00e1rio com o time de mds Ontem eu preparei um template do EVM e fiz um estudo da lei Maria da penha Por enquanto nenhuma 5 Mateus Moreira Django Prot\u00f3tipo de baixa e m\u00e9dia fidelidade Nenhum 4 Iago Andrade Estudei JS Estudei JS e participei de reuni\u00e3o com a equipe Tempo 5 Wesley Santos Pesquisas sobre o tema do nosso projeto, e estudos em Django Pesquisas sobre o tema do nosso projeto, e estudos em Django Por enquanto, somente com configura\u00e7\u00f5es da minha m\u00e1quina 5 Philipe Serafim Prot\u00f3tipos de baixa e media fidelidade Pesquisei sobre algumas coisas sobre prot\u00f3tipos Lembrar a usar o figma 5 Pedro Lima Interface Estudei front Nenhuma 4 Fabiana Ribas prototipo de media e alta fidelidade e estudo de ferramenta prototipo de baixa e media fidelidade e reuni\u00e3o com mds sim, com a ferramenta do figma 5 Victor Hugo Dias Coelho N\u00e3o muita coisa de EPS, tirando d\u00favidas das issues de mds Banco de dados da aplica\u00e7\u00e3o Nenhuma 4","title":"05/03/2021"},{"location":"Gerencia/dailies/05-03-2021/#daily-05-03-2021","text":"","title":"Daily 05-03-2021"},{"location":"Gerencia/dailies/05-03-2021/#pessoas-presentes-8","text":"","title":"Pessoas presentes: 8"},{"location":"Gerencia/dailies/05-03-2021/#autor-eps-bot","text":"","title":"Autor: EPS bot"},{"location":"Gerencia/dailies/05-03-2021/#dailies","text":"Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Let\u00edcia Meneses Hoje pretendo levantar as quest\u00f5es do question\u00e1rio com o time de mds Ontem eu preparei um template do EVM e fiz um estudo da lei Maria da penha Por enquanto nenhuma 5 Mateus Moreira Django Prot\u00f3tipo de baixa e m\u00e9dia fidelidade Nenhum 4 Iago Andrade Estudei JS Estudei JS e participei de reuni\u00e3o com a equipe Tempo 5 Wesley Santos Pesquisas sobre o tema do nosso projeto, e estudos em Django Pesquisas sobre o tema do nosso projeto, e estudos em Django Por enquanto, somente com configura\u00e7\u00f5es da minha m\u00e1quina 5 Philipe Serafim Prot\u00f3tipos de baixa e media fidelidade Pesquisei sobre algumas coisas sobre prot\u00f3tipos Lembrar a usar o figma 5 Pedro Lima Interface Estudei front Nenhuma 4 Fabiana Ribas prototipo de media e alta fidelidade e estudo de ferramenta prototipo de baixa e media fidelidade e reuni\u00e3o com mds sim, com a ferramenta do figma 5 Victor Hugo Dias Coelho N\u00e3o muita coisa de EPS, tirando d\u00favidas das issues de mds Banco de dados da aplica\u00e7\u00e3o Nenhuma 4","title":"Dailies"},{"location":"Gerencia/dailies/06-03-2021/","text":"Daily 06-03-2021 Pessoas presentes: 4 Autor: EPS bot Dailies Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Mateus Moreira Estudarei python Prot\u00f3tipo de m\u00e9dia e alta fidelidade N\u00e3o 3 Philipe Serafim Organizei os objetos do prot\u00f3tipo confeccionado ontem e irei dar uma olhada na intera\u00e7\u00e3o do bd em django Prot\u00f3tipo de alta fidelidade falta de experi\u00eancia com figma 4 Pedro Lima Trabalhei no figma Trabalhei no figma N\u00e3o 5 Iago Andrade Estudei JS/React Participei da reuni\u00e3o para trabalhar nos prot\u00f3tipos de m\u00e9dia e alta fidelidade Problemas de conex\u00e3o com a internet 5","title":"06/03/2021"},{"location":"Gerencia/dailies/06-03-2021/#daily-06-03-2021","text":"","title":"Daily 06-03-2021"},{"location":"Gerencia/dailies/06-03-2021/#pessoas-presentes-4","text":"","title":"Pessoas presentes: 4"},{"location":"Gerencia/dailies/06-03-2021/#autor-eps-bot","text":"","title":"Autor: EPS bot"},{"location":"Gerencia/dailies/06-03-2021/#dailies","text":"Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Mateus Moreira Estudarei python Prot\u00f3tipo de m\u00e9dia e alta fidelidade N\u00e3o 3 Philipe Serafim Organizei os objetos do prot\u00f3tipo confeccionado ontem e irei dar uma olhada na intera\u00e7\u00e3o do bd em django Prot\u00f3tipo de alta fidelidade falta de experi\u00eancia com figma 4 Pedro Lima Trabalhei no figma Trabalhei no figma N\u00e3o 5 Iago Andrade Estudei JS/React Participei da reuni\u00e3o para trabalhar nos prot\u00f3tipos de m\u00e9dia e alta fidelidade Problemas de conex\u00e3o com a internet 5","title":"Dailies"},{"location":"Gerencia/dailies/07-03-2021/","text":"Daily 07-03-2021 Pessoas presentes: 7 Autor: EPS bot Dailies Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Wesley Santos Tutoriais sobre Django e implementa\u00e7\u00f5es erro erro erro Pedro Lima Estudei Django Arrumei o figma N\u00e3o 4 Mateus Moreira Scrum Nada Nenhuma 2 Iago Andrade Pratiquei o que eu aprendi de React Estudei JS/React Nenhuma 5 Victor Hugo Dias Coelho Reuni\u00e3o de planning e review Nada da mat\u00e9ria Tempo 5 Fabiana Ribas planning revis\u00e3o prototipo de alta fidelidade n\u00e3o tenho familiaridade com o figma para representar 100% do comportamento da aplica\u00e7\u00e3o 5 Philipe Serafim Sprint planning Nada al\u00e9m do mencionado na daily de ontem Nenhuma 5","title":"07/03/2021"},{"location":"Gerencia/dailies/07-03-2021/#daily-07-03-2021","text":"","title":"Daily 07-03-2021"},{"location":"Gerencia/dailies/07-03-2021/#pessoas-presentes-7","text":"","title":"Pessoas presentes: 7"},{"location":"Gerencia/dailies/07-03-2021/#autor-eps-bot","text":"","title":"Autor: EPS bot"},{"location":"Gerencia/dailies/07-03-2021/#dailies","text":"Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Wesley Santos Tutoriais sobre Django e implementa\u00e7\u00f5es erro erro erro Pedro Lima Estudei Django Arrumei o figma N\u00e3o 4 Mateus Moreira Scrum Nada Nenhuma 2 Iago Andrade Pratiquei o que eu aprendi de React Estudei JS/React Nenhuma 5 Victor Hugo Dias Coelho Reuni\u00e3o de planning e review Nada da mat\u00e9ria Tempo 5 Fabiana Ribas planning revis\u00e3o prototipo de alta fidelidade n\u00e3o tenho familiaridade com o figma para representar 100% do comportamento da aplica\u00e7\u00e3o 5 Philipe Serafim Sprint planning Nada al\u00e9m do mencionado na daily de ontem Nenhuma 5","title":"Dailies"},{"location":"Gerencia/dailies/08-03-2021/","text":"Daily 08-03-2021 Pessoas presentes: 8 Autor: EPS bot Dailies Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Mateus Moreira iniciei o desenvolvimento da US02 Planning nenhuma 3 Iago Andrade Comecei a trabalhar na US01 Estudei JS e participei da reuni\u00e3o de planning Dificuldades nas configura\u00e7\u00f5es iniciais 4 Let\u00edcia Meneses Hoje moldei o template da evm e continuei as quest\u00f5es Sprint planning Por hora nenhuma 4 Victor Hugo Dias Coelho Documento de arquitetura e suporte ao pessoal de mds Reuni\u00e3o de review Tempo 5 Philipe Serafim Iniciei a configura\u00e7\u00e3o do eslint e sondei a configura\u00e7\u00e3o do doc de arquitetura Sprint planning Inconsist\u00eancia no meu git bash, ao arrumar essa inconsist\u00eancia deu erro no docker erro Pedro Lima Pareamento da Us Planning Algumas mas foram solucionadas 4 Fabiana Ribas Estudo de como levantar as perguntas do question\u00e1rio Reuni\u00e3o e planning com eps e mds Nao 5 Wesley Santos erro Ambienta\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00f5es de Django, comandos no Git e cria\u00e7\u00e3o de branch Alguns comandos no Git flow 5","title":"08/03/2021"},{"location":"Gerencia/dailies/08-03-2021/#daily-08-03-2021","text":"","title":"Daily 08-03-2021"},{"location":"Gerencia/dailies/08-03-2021/#pessoas-presentes-8","text":"","title":"Pessoas presentes: 8"},{"location":"Gerencia/dailies/08-03-2021/#autor-eps-bot","text":"","title":"Autor: EPS bot"},{"location":"Gerencia/dailies/08-03-2021/#dailies","text":"Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Mateus Moreira iniciei o desenvolvimento da US02 Planning nenhuma 3 Iago Andrade Comecei a trabalhar na US01 Estudei JS e participei da reuni\u00e3o de planning Dificuldades nas configura\u00e7\u00f5es iniciais 4 Let\u00edcia Meneses Hoje moldei o template da evm e continuei as quest\u00f5es Sprint planning Por hora nenhuma 4 Victor Hugo Dias Coelho Documento de arquitetura e suporte ao pessoal de mds Reuni\u00e3o de review Tempo 5 Philipe Serafim Iniciei a configura\u00e7\u00e3o do eslint e sondei a configura\u00e7\u00e3o do doc de arquitetura Sprint planning Inconsist\u00eancia no meu git bash, ao arrumar essa inconsist\u00eancia deu erro no docker erro Pedro Lima Pareamento da Us Planning Algumas mas foram solucionadas 4 Fabiana Ribas Estudo de como levantar as perguntas do question\u00e1rio Reuni\u00e3o e planning com eps e mds Nao 5 Wesley Santos erro Ambienta\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00f5es de Django, comandos no Git e cria\u00e7\u00e3o de branch Alguns comandos no Git flow 5","title":"Dailies"},{"location":"Gerencia/dailies/09-03-2021/","text":"Daily 09-03-2021 Pessoas presentes: 5 Autor: EPS bot Dailies Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Philipe Serafim Iniciei a codifica\u00e7\u00e3o da us02 Encontrei problemas no docker Demora no build do docker e falta de familiaridade 4 Victor Hugo Dias Coelho Ajudei MDS Reuni\u00e3o com MDS e ajustes do ambiente de desenvolvimento Tempo 5 Let\u00edcia Meneses Nada Evm Nenhuma 4 Wesley Santos Estudo sobre docker juntamente com Django. Implementa\u00e7\u00e3o no backend erro Dificuldades nas configura\u00e7\u00f5es do docker, por\u00e9m solucionadas com apoio do membro de EPS 5 Iago Andrade Comecei a programar a primeira US e consegui fazer o CRUD de uma tabela do banco de dados Trabalhei na US01 Algumas d\u00favidas sobre o framework 4 Mateus Trabalhando no front Reuni\u00e3o ambiente 5","title":"09/03/2021"},{"location":"Gerencia/dailies/09-03-2021/#daily-09-03-2021","text":"","title":"Daily 09-03-2021"},{"location":"Gerencia/dailies/09-03-2021/#pessoas-presentes-5","text":"","title":"Pessoas presentes: 5"},{"location":"Gerencia/dailies/09-03-2021/#autor-eps-bot","text":"","title":"Autor: EPS bot"},{"location":"Gerencia/dailies/09-03-2021/#dailies","text":"Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Philipe Serafim Iniciei a codifica\u00e7\u00e3o da us02 Encontrei problemas no docker Demora no build do docker e falta de familiaridade 4 Victor Hugo Dias Coelho Ajudei MDS Reuni\u00e3o com MDS e ajustes do ambiente de desenvolvimento Tempo 5 Let\u00edcia Meneses Nada Evm Nenhuma 4 Wesley Santos Estudo sobre docker juntamente com Django. Implementa\u00e7\u00e3o no backend erro Dificuldades nas configura\u00e7\u00f5es do docker, por\u00e9m solucionadas com apoio do membro de EPS 5 Iago Andrade Comecei a programar a primeira US e consegui fazer o CRUD de uma tabela do banco de dados Trabalhei na US01 Algumas d\u00favidas sobre o framework 4 Mateus Trabalhando no front Reuni\u00e3o ambiente 5","title":"Dailies"},{"location":"Gerencia/dailies/10-03-2021/","text":"Daily 10-03-2021 Pessoas presentes: 7 Autor: EPS bot Dailies Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Pedro Lima Pareamento do front Pareamento do front Sim, mas foi resolvido. 4 Mateus Moreira terminar header e footer, come\u00e7ar a implementar a parte do question\u00e1rio header e footer nenhuma, ainda estou me habituando ao pair programming e \u00e0 linguagem 4 Let\u00edcia Meneses Evm Nada Semana de provas 4 Philipe Serafim Confeccionamos a home no pareamento Header e Footer da p\u00e1gina nenhuma 5 Victor Hugo Dias Coelho Suporte para MDS Suporte para MDS TEmpo 5 Iago Andrade Terminei de fazer as requisi\u00e7\u00f5es do banco de dados para o question\u00e1rio Comecei a fazer o CRUD do question\u00e1rio no banco de dados Sem dificuldades 4 Wesley Santos erro Estudos e implementa\u00e7\u00f5es em Django, ambienta\u00e7\u00e3o com docker N\u00e3o 5","title":"10/03/2021"},{"location":"Gerencia/dailies/10-03-2021/#daily-10-03-2021","text":"","title":"Daily 10-03-2021"},{"location":"Gerencia/dailies/10-03-2021/#pessoas-presentes-7","text":"","title":"Pessoas presentes: 7"},{"location":"Gerencia/dailies/10-03-2021/#autor-eps-bot","text":"","title":"Autor: EPS bot"},{"location":"Gerencia/dailies/10-03-2021/#dailies","text":"Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Pedro Lima Pareamento do front Pareamento do front Sim, mas foi resolvido. 4 Mateus Moreira terminar header e footer, come\u00e7ar a implementar a parte do question\u00e1rio header e footer nenhuma, ainda estou me habituando ao pair programming e \u00e0 linguagem 4 Let\u00edcia Meneses Evm Nada Semana de provas 4 Philipe Serafim Confeccionamos a home no pareamento Header e Footer da p\u00e1gina nenhuma 5 Victor Hugo Dias Coelho Suporte para MDS Suporte para MDS TEmpo 5 Iago Andrade Terminei de fazer as requisi\u00e7\u00f5es do banco de dados para o question\u00e1rio Comecei a fazer o CRUD do question\u00e1rio no banco de dados Sem dificuldades 4 Wesley Santos erro Estudos e implementa\u00e7\u00f5es em Django, ambienta\u00e7\u00e3o com docker N\u00e3o 5","title":"Dailies"},{"location":"Gerencia/dailies/11-03-2021/","text":"Daily 11-03-2021 Pessoas presentes: 5 Autor: EPS bot Dailies Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Pedro Lima Pareamento para finalizar a Us02 Pareamento referente a mesma N\u00e3o 3 Iago Andrade Comecei a fazer os testes unit\u00e1rios do backend Terminei o CRUD do question\u00e1rio no banco de dados Dificuldades na realiza\u00e7\u00e3o de alguns testes 4 Victor Hugo Dias Coelho Alinhamento com EPS e suporte a mds Suporte a mds Formatar meu pc 5 Let\u00edcia Meneses erro erro erro erro Wesley Santos Estudos sobre testes unit\u00e1rios Estudos sobre testes unit\u00e1rios N\u00e3o 5","title":"11/03/2021"},{"location":"Gerencia/dailies/11-03-2021/#daily-11-03-2021","text":"","title":"Daily 11-03-2021"},{"location":"Gerencia/dailies/11-03-2021/#pessoas-presentes-5","text":"","title":"Pessoas presentes: 5"},{"location":"Gerencia/dailies/11-03-2021/#autor-eps-bot","text":"","title":"Autor: EPS bot"},{"location":"Gerencia/dailies/11-03-2021/#dailies","text":"Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Pedro Lima Pareamento para finalizar a Us02 Pareamento referente a mesma N\u00e3o 3 Iago Andrade Comecei a fazer os testes unit\u00e1rios do backend Terminei o CRUD do question\u00e1rio no banco de dados Dificuldades na realiza\u00e7\u00e3o de alguns testes 4 Victor Hugo Dias Coelho Alinhamento com EPS e suporte a mds Suporte a mds Formatar meu pc 5 Let\u00edcia Meneses erro erro erro erro Wesley Santos Estudos sobre testes unit\u00e1rios Estudos sobre testes unit\u00e1rios N\u00e3o 5","title":"Dailies"},{"location":"Gerencia/dailies/12-03-2021/","text":"Daily 12-03-2021 Pessoas presentes: 4 Autor: EPS bot Dailies Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Philipe Serafim Documento de folha de estilo e pareando para concluirmos o responsivo dessa sprint Ajudei minha dupla a configurar eslint/prettier e resolver os erros que tiveram nenhuma 4 Mateus Moreira Testes unit\u00e1rios e responsividade Eslint e prettier Nenhuma 3 Pedro Lima Pareamento e estudo de responsabilidade no front Pareamento para resolver o Eslint N\u00e3o 3 Iago Andrade Trabalhei nos testes unit\u00e1rios do backend Comecei a fazer os testes unit\u00e1rios do backend Dificuldades em programar alguns testes 4","title":"12/03/2021"},{"location":"Gerencia/dailies/12-03-2021/#daily-12-03-2021","text":"","title":"Daily 12-03-2021"},{"location":"Gerencia/dailies/12-03-2021/#pessoas-presentes-4","text":"","title":"Pessoas presentes: 4"},{"location":"Gerencia/dailies/12-03-2021/#autor-eps-bot","text":"","title":"Autor: EPS bot"},{"location":"Gerencia/dailies/12-03-2021/#dailies","text":"Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Philipe Serafim Documento de folha de estilo e pareando para concluirmos o responsivo dessa sprint Ajudei minha dupla a configurar eslint/prettier e resolver os erros que tiveram nenhuma 4 Mateus Moreira Testes unit\u00e1rios e responsividade Eslint e prettier Nenhuma 3 Pedro Lima Pareamento e estudo de responsabilidade no front Pareamento para resolver o Eslint N\u00e3o 3 Iago Andrade Trabalhei nos testes unit\u00e1rios do backend Comecei a fazer os testes unit\u00e1rios do backend Dificuldades em programar alguns testes 4","title":"Dailies"},{"location":"Gerencia/dailies/13-03-2021/","text":"Daily 13-03-2021 Pessoas presentes: 6 Autor: EPS bot Dailies Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Wesley Santos Implementa\u00e7\u00e3o de teste unit\u00e1rios, estudos sobre pylint erro erro Em algumas execu\u00e7\u00f5es do GIT Pedro Lima Pareamento no front Pareamento de front N\u00e3o 3 Mateus Moreira Pareamento, resolver os problemas de responsividade frontend responsividade e corrigir alguns problemas na linguagem em si, falta de expertise 3 Philipe Serafim Adicionamos o menu responsivo Styleaheet Nenhuma 4 Iago Andrade Terminei os testes unit\u00e1rios Trabalhei nos testes unit\u00e1rios Nenhuma 4 Victor Hugo Dias Coelho Revisando trabalho de MDS Trabalhei em outras mat\u00e9rias Tempo 5","title":"13/03/2021"},{"location":"Gerencia/dailies/13-03-2021/#daily-13-03-2021","text":"","title":"Daily 13-03-2021"},{"location":"Gerencia/dailies/13-03-2021/#pessoas-presentes-6","text":"","title":"Pessoas presentes: 6"},{"location":"Gerencia/dailies/13-03-2021/#autor-eps-bot","text":"","title":"Autor: EPS bot"},{"location":"Gerencia/dailies/13-03-2021/#dailies","text":"Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Wesley Santos Implementa\u00e7\u00e3o de teste unit\u00e1rios, estudos sobre pylint erro erro Em algumas execu\u00e7\u00f5es do GIT Pedro Lima Pareamento no front Pareamento de front N\u00e3o 3 Mateus Moreira Pareamento, resolver os problemas de responsividade frontend responsividade e corrigir alguns problemas na linguagem em si, falta de expertise 3 Philipe Serafim Adicionamos o menu responsivo Styleaheet Nenhuma 4 Iago Andrade Terminei os testes unit\u00e1rios Trabalhei nos testes unit\u00e1rios Nenhuma 4 Victor Hugo Dias Coelho Revisando trabalho de MDS Trabalhei em outras mat\u00e9rias Tempo 5","title":"Dailies"},{"location":"Gerencia/dailies/14-03-2021/","text":"Daily 14-03-2021 Pessoas presentes: 7 Autor: EPS bot Dailies Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Wesley Santos Verifica\u00e7\u00f5es de erro no pylint Testes unit\u00e1rios, estudos sobre testes funcionais e pylint No erro encontrados no pylint 5 Pedro Lima Documento de Arquitetura Pareamento da US02 N\u00e3o 3 Philipe Serafim Acrescentei um item na folha de estilo Responsivo do trabalho Nenhuma 4 Let\u00edcia Meneses Sprint planning Question\u00e1rio/\u00e1rvore Interligar o fluxo de perguntas e resultados 5 Mateus Moreira Participei da reuni\u00e3o, e discutimos o projeto Terminamos a parte ux/ui do frontend US02 nenhuma 4 Victor Hugo Dias Coelho Reuni\u00e3o e review An\u00e1lise de prs Tempo 5 Iago Andrade Participei da reuni\u00e3o de review e planning Terminei a US com os testes unit\u00e1rios Nenhuma 4","title":"14/03/2021"},{"location":"Gerencia/dailies/14-03-2021/#daily-14-03-2021","text":"","title":"Daily 14-03-2021"},{"location":"Gerencia/dailies/14-03-2021/#pessoas-presentes-7","text":"","title":"Pessoas presentes: 7"},{"location":"Gerencia/dailies/14-03-2021/#autor-eps-bot","text":"","title":"Autor: EPS bot"},{"location":"Gerencia/dailies/14-03-2021/#dailies","text":"Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Wesley Santos Verifica\u00e7\u00f5es de erro no pylint Testes unit\u00e1rios, estudos sobre testes funcionais e pylint No erro encontrados no pylint 5 Pedro Lima Documento de Arquitetura Pareamento da US02 N\u00e3o 3 Philipe Serafim Acrescentei um item na folha de estilo Responsivo do trabalho Nenhuma 4 Let\u00edcia Meneses Sprint planning Question\u00e1rio/\u00e1rvore Interligar o fluxo de perguntas e resultados 5 Mateus Moreira Participei da reuni\u00e3o, e discutimos o projeto Terminamos a parte ux/ui do frontend US02 nenhuma 4 Victor Hugo Dias Coelho Reuni\u00e3o e review An\u00e1lise de prs Tempo 5 Iago Andrade Participei da reuni\u00e3o de review e planning Terminei a US com os testes unit\u00e1rios Nenhuma 4","title":"Dailies"},{"location":"Gerencia/dailies/15-03-2021/","text":"Daily 15-03-2021 Pessoas presentes: 6 Autor: EPS bot Dailies Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Pedro Lima Trabalhei na Us02 Planning com o time N\u00e3o 3 Philipe Serafim Comecei a escrever o json da \u00e1rvore de decis\u00e3o Nada Nenhuma at\u00e9 o momento 4 Mateus Moreira Configura\u00e7\u00e3o da api Django Participei da reuni\u00e3o, review e planning nenhuma 3 Iago Andrade Comecei a trabalhar na US04 Terminei a US01 Dificuldades com a \u00e1rvore de decis\u00f5es 4 Wesley Santos erro Inicia\u00e7\u00e3o da issues, estudos em Django Nenhuma 5 Victor Hugo Dias Coelho Suporte a MDS e corre\u00e7\u00f5es no ambiente de desenvolvimento Suporte a MDS e reuni\u00f5es Tempo 5","title":"15/03/2021"},{"location":"Gerencia/dailies/15-03-2021/#daily-15-03-2021","text":"","title":"Daily 15-03-2021"},{"location":"Gerencia/dailies/15-03-2021/#pessoas-presentes-6","text":"","title":"Pessoas presentes: 6"},{"location":"Gerencia/dailies/15-03-2021/#autor-eps-bot","text":"","title":"Autor: EPS bot"},{"location":"Gerencia/dailies/15-03-2021/#dailies","text":"Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Pedro Lima Trabalhei na Us02 Planning com o time N\u00e3o 3 Philipe Serafim Comecei a escrever o json da \u00e1rvore de decis\u00e3o Nada Nenhuma at\u00e9 o momento 4 Mateus Moreira Configura\u00e7\u00e3o da api Django Participei da reuni\u00e3o, review e planning nenhuma 3 Iago Andrade Comecei a trabalhar na US04 Terminei a US01 Dificuldades com a \u00e1rvore de decis\u00f5es 4 Wesley Santos erro Inicia\u00e7\u00e3o da issues, estudos em Django Nenhuma 5 Victor Hugo Dias Coelho Suporte a MDS e corre\u00e7\u00f5es no ambiente de desenvolvimento Suporte a MDS e reuni\u00f5es Tempo 5","title":"Dailies"},{"location":"Gerencia/dailies/16-03-2021/","text":"Daily 16-03-2021 Pessoas presentes: 5 Autor: EPS bot Dailies Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Let\u00edcia Meneses Formul\u00e1rio para validar quest\u00f5es Planning Por enquanto nenhuma 5 Pedro Lima Trabalhando na US02 Trabalhando na US02 N\u00e3o 3 Wesley Santos erro erro Trabalhamos na issue a fim de soluciona-la Cadastrar dados no banco Philipe Serafim Estrutura da \u00e1rvore de decis\u00e3o do question\u00e1rio Pesquisa sobre tree decision json Produzir os m\u00e9todos 4 Victor Hugo Dias Coelho Suporte a mds suporte a mds Tempo 5","title":"16/03/2021"},{"location":"Gerencia/dailies/16-03-2021/#daily-16-03-2021","text":"","title":"Daily 16-03-2021"},{"location":"Gerencia/dailies/16-03-2021/#pessoas-presentes-5","text":"","title":"Pessoas presentes: 5"},{"location":"Gerencia/dailies/16-03-2021/#autor-eps-bot","text":"","title":"Autor: EPS bot"},{"location":"Gerencia/dailies/16-03-2021/#dailies","text":"Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Let\u00edcia Meneses Formul\u00e1rio para validar quest\u00f5es Planning Por enquanto nenhuma 5 Pedro Lima Trabalhando na US02 Trabalhando na US02 N\u00e3o 3 Wesley Santos erro erro Trabalhamos na issue a fim de soluciona-la Cadastrar dados no banco Philipe Serafim Estrutura da \u00e1rvore de decis\u00e3o do question\u00e1rio Pesquisa sobre tree decision json Produzir os m\u00e9todos 4 Victor Hugo Dias Coelho Suporte a mds suporte a mds Tempo 5","title":"Dailies"},{"location":"Gerencia/dailies/17-03-2021/","text":"Daily 17-03-2021 Pessoas presentes: 5 Autor: EPS bot Dailies Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Iago Andrade Participei de reuni\u00e3o para arrumar as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Trabalhei na US04 Dificuldades no entendimento da US04 4 Pedro Lima erro erro erro erro Let\u00edcia Meneses Hoje irei da continuidade no documento EVM EVM Valor do projeto total 5 Mateus Moreira Implementa\u00e7\u00e3o do contador na categoria tipos de violencia Procurei a resolu\u00e7\u00e3o de problemas que estavam dando no django N\u00e3o sei python 1 Philipe Serafim Arrumamos as US e issues do reposit\u00f3rio Pesquisei sobre os m\u00e9todos para \u00e1rvore Compreender oq foi feito na issue anterior 4","title":"17/03/2021"},{"location":"Gerencia/dailies/17-03-2021/#daily-17-03-2021","text":"","title":"Daily 17-03-2021"},{"location":"Gerencia/dailies/17-03-2021/#pessoas-presentes-5","text":"","title":"Pessoas presentes: 5"},{"location":"Gerencia/dailies/17-03-2021/#autor-eps-bot","text":"","title":"Autor: EPS bot"},{"location":"Gerencia/dailies/17-03-2021/#dailies","text":"Nome Hoje Ontem Dificuldades Motiva\u00e7\u00e3o Iago Andrade Participei de reuni\u00e3o para arrumar as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Trabalhei na US04 Dificuldades no entendimento da US04 4 Pedro Lima erro erro erro erro Let\u00edcia Meneses Hoje irei da continuidade no documento EVM EVM Valor do projeto total 5 Mateus Moreira Implementa\u00e7\u00e3o do contador na categoria tipos de violencia Procurei a resolu\u00e7\u00e3o de problemas que estavam dando no django N\u00e3o sei python 1 Philipe Serafim Arrumamos as US e issues do reposit\u00f3rio Pesquisei sobre os m\u00e9todos para \u00e1rvore Compreender oq foi feito na issue anterior 4","title":"Dailies"},{"location":"Gerencia/documentacao/metododecontagem/","text":"M\u00e9todo de contagem Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 14/03/2021 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Carolina Carvalho 16/03/2021 1.0 M\u00e9tricas Ana Carolina Carvalho 17/03/2021 1.0 M\u00e9tricas no projeto Ana Carolina Carvalho M\u00e9tricas M\u00e9tricas de software s\u00e3o par\u00e2metros para a medi\u00e7\u00e3o do desempenho do software, mas n\u00e3o apenas desempenho em tempo de execu\u00e7\u00e3o. A m\u00e9trica \u00e9 o padr\u00e3o de medida que um sistema ou processo de uma dada propriedade. Por mais que uma m\u00e9trica n\u00e3o seja exatamente uma medida, os termos acabam sendo usados como sin\u00f4nimos, j\u00e1 que est\u00e3o diretamente relacionados. No processo de engenharia de software, que \u00e9 nosso contexto, as m\u00e9tricas podem ser diretas ou indiretas. As m\u00e9tricas diretas s\u00e3o aquelas obtidas diretamente de um dado e n\u00e3o a partir de um conjunto de m\u00e9tricas, melhor explicado mais a frente, as diretas s\u00e3o o custo e o esfor\u00e7o aplicado ao desenvolvimento e sustenta\u00e7\u00e3o do software e produto gerado a partir. Outros exemplos s\u00e3o a quantidade de linhas de c\u00f3digo, LOC, ou o total de defeitos \"bugs\" que surgiram em um determinado per\u00edodo de tempo. As tarefas do projeto Violeta utilizam uma m\u00e9trica direta para medir o tempo que cada card no board leva para ser conclu\u00edda. Diferente das m\u00e9tricas diretas, as m\u00e9tricas indiretas s\u00f3 podem ser medidas indiretamente, como por exemplo qualidade, funcionalidade e manutenabilidade. Sendo estas mais dif\u00edceis de serem avaliadas. O gerenciamento de projetos depende de m\u00e9tricas de software para realizar uma das atividades mais fundamentais, o planejamento. Podendo-se identificar a quantidade de esfor\u00e7o, custo e tempo. Como medir as tarefas no projeto Violeta No projeto, usamos algumas metodologias \u00e1geis. Adotamos as pr\u00e1ticas que fazem mais sentido para o contexto atual do projeto. Dentre as metodologias adotadas, temos o Kanban e o Scrum. Brevemente, o Kanban \u00e9 um sistema de controle de atividades e gest\u00e3o de fluxo que utiliza recursos visuais. J\u00e1 o Scrum \u00e9 uma metodologia \u00e1gil para gest\u00e3o e planejamento, onde os projetos s\u00e3o dividos em ciclos os quais chamamos de sprints. A sprint \u00e9, de forma geral, um time box o qual um conjunto de atividades devem ser executadas. Algumas m\u00e9tricas do Kanban foram adotadas e validadas junto ao professor respons\u00e1vel pela mat\u00e9ria. Desta forma, iremos documentar quais ser\u00e3o usadas e como elas s\u00e3o levantadas. Throughtput O Throughtput \u00e9 a quantidade de cards de um quadro no Kanban entregues em um tempo determinado. No nosso caso, em uma sprint e/ou release. Neste momento temos a uni\u00e3o do Kanban e Scrum. Um detalhe importante \u00e9 que o Throughtput n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o o tamanho dos cards. Apenas a vida \u00fatil do card/issue. Lead Time O Lead Time leva em considera\u00e7\u00e3o todo o tempo que o card permanece ativo no quadro, ou seja, antes dele entrar em 'done'. O objetivo desta m\u00e9trica \u00e9 justamente considerar a percep\u00e7\u00e3o do gestor em rela\u00e7\u00e3o ao tempo que o time leva pra executar determinadas tarefas. A ideia do time \u00e9, a partir desta, prever o tempo que uma demanda pode levar para ser conclu\u00edda. A contar do momento que ela saiu do backlog. WIP - Work In Progress O WIP tem como objetivo contabilizar a quantidade de cards que o time trabalha em simultaneo. No nosso projeto, determinamos que uma pessoa n\u00e3o deve se comprometer a trabalhar em mais de 3 tarefas paralelamente. Que \u00e9 uma pr\u00e1tica muito comum do Kanban. \u00c9 percept\u00edvel que, quanto mais issues s\u00e3o trabalhadas em simult\u00e2neo mais tempo se leva para entregar cada uma dessas issues. Como est\u00e1 aplicado No momento, no rito de Planning, priorizamos as tarefas que foram definidas para aquela sprint, de acordo com a onda correspondente feita no Lean Inception, ap\u00f3s todas as tarefas priorizadas, realizamos um planning poker. Nosso planning poker n\u00e3o \u00e9 feito com a contagem tradicional de hist\u00f3ria de usu\u00e1rio. N\u00f3s utilizamos o Lead Time. O time prev\u00ea, com base em sprints anteriores, quanto tempo a issue deve demorar para ser conclu\u00edda. O Scrum Master acompanha o WIP do time, para que n\u00e3o aconte\u00e7a um engarrafamento de atividades. Ou seja, pontuamos nossas issues em dias. Quantos dias s\u00e3o necess\u00e1rios para realizar uma tarefa X. Por conta disso, na produ\u00e7\u00e3o do nosso EVM, o custo est\u00e1 atrelado a quantidades de dias que o time levou para desenvolver as tarefas propostas. Em rela\u00e7\u00e3o a nossa documenta\u00e7\u00e3o, cada artefato feito \u00e9 pontuado com 1 dia. Entendemos que tempo e pessoas foram destinadas a tal tarefa, por este motivo, houve custo e deve ser considerado no c\u00e1lculo final.","title":"Documento de defini\u00e7\u00e3o de medi\u00e7\u00e3o"},{"location":"Gerencia/documentacao/metododecontagem/#metodo-de-contagem","text":"","title":"M\u00e9todo de contagem"},{"location":"Gerencia/documentacao/metododecontagem/#historico-da-revisao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 14/03/2021 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Carolina Carvalho 16/03/2021 1.0 M\u00e9tricas Ana Carolina Carvalho 17/03/2021 1.0 M\u00e9tricas no projeto Ana Carolina Carvalho","title":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o"},{"location":"Gerencia/documentacao/metododecontagem/#metricas","text":"M\u00e9tricas de software s\u00e3o par\u00e2metros para a medi\u00e7\u00e3o do desempenho do software, mas n\u00e3o apenas desempenho em tempo de execu\u00e7\u00e3o. A m\u00e9trica \u00e9 o padr\u00e3o de medida que um sistema ou processo de uma dada propriedade. Por mais que uma m\u00e9trica n\u00e3o seja exatamente uma medida, os termos acabam sendo usados como sin\u00f4nimos, j\u00e1 que est\u00e3o diretamente relacionados. No processo de engenharia de software, que \u00e9 nosso contexto, as m\u00e9tricas podem ser diretas ou indiretas. As m\u00e9tricas diretas s\u00e3o aquelas obtidas diretamente de um dado e n\u00e3o a partir de um conjunto de m\u00e9tricas, melhor explicado mais a frente, as diretas s\u00e3o o custo e o esfor\u00e7o aplicado ao desenvolvimento e sustenta\u00e7\u00e3o do software e produto gerado a partir. Outros exemplos s\u00e3o a quantidade de linhas de c\u00f3digo, LOC, ou o total de defeitos \"bugs\" que surgiram em um determinado per\u00edodo de tempo. As tarefas do projeto Violeta utilizam uma m\u00e9trica direta para medir o tempo que cada card no board leva para ser conclu\u00edda. Diferente das m\u00e9tricas diretas, as m\u00e9tricas indiretas s\u00f3 podem ser medidas indiretamente, como por exemplo qualidade, funcionalidade e manutenabilidade. Sendo estas mais dif\u00edceis de serem avaliadas. O gerenciamento de projetos depende de m\u00e9tricas de software para realizar uma das atividades mais fundamentais, o planejamento. Podendo-se identificar a quantidade de esfor\u00e7o, custo e tempo.","title":"M\u00e9tricas"},{"location":"Gerencia/documentacao/metododecontagem/#como-medir-as-tarefas-no-projeto-violeta","text":"No projeto, usamos algumas metodologias \u00e1geis. Adotamos as pr\u00e1ticas que fazem mais sentido para o contexto atual do projeto. Dentre as metodologias adotadas, temos o Kanban e o Scrum. Brevemente, o Kanban \u00e9 um sistema de controle de atividades e gest\u00e3o de fluxo que utiliza recursos visuais. J\u00e1 o Scrum \u00e9 uma metodologia \u00e1gil para gest\u00e3o e planejamento, onde os projetos s\u00e3o dividos em ciclos os quais chamamos de sprints. A sprint \u00e9, de forma geral, um time box o qual um conjunto de atividades devem ser executadas. Algumas m\u00e9tricas do Kanban foram adotadas e validadas junto ao professor respons\u00e1vel pela mat\u00e9ria. Desta forma, iremos documentar quais ser\u00e3o usadas e como elas s\u00e3o levantadas.","title":"Como medir as tarefas no projeto Violeta"},{"location":"Gerencia/documentacao/metododecontagem/#throughtput","text":"O Throughtput \u00e9 a quantidade de cards de um quadro no Kanban entregues em um tempo determinado. No nosso caso, em uma sprint e/ou release. Neste momento temos a uni\u00e3o do Kanban e Scrum. Um detalhe importante \u00e9 que o Throughtput n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o o tamanho dos cards. Apenas a vida \u00fatil do card/issue.","title":"Throughtput"},{"location":"Gerencia/documentacao/metododecontagem/#lead-time","text":"O Lead Time leva em considera\u00e7\u00e3o todo o tempo que o card permanece ativo no quadro, ou seja, antes dele entrar em 'done'. O objetivo desta m\u00e9trica \u00e9 justamente considerar a percep\u00e7\u00e3o do gestor em rela\u00e7\u00e3o ao tempo que o time leva pra executar determinadas tarefas. A ideia do time \u00e9, a partir desta, prever o tempo que uma demanda pode levar para ser conclu\u00edda. A contar do momento que ela saiu do backlog.","title":"Lead Time"},{"location":"Gerencia/documentacao/metododecontagem/#wip-work-in-progress","text":"O WIP tem como objetivo contabilizar a quantidade de cards que o time trabalha em simultaneo. No nosso projeto, determinamos que uma pessoa n\u00e3o deve se comprometer a trabalhar em mais de 3 tarefas paralelamente. Que \u00e9 uma pr\u00e1tica muito comum do Kanban. \u00c9 percept\u00edvel que, quanto mais issues s\u00e3o trabalhadas em simult\u00e2neo mais tempo se leva para entregar cada uma dessas issues.","title":"WIP - Work In Progress"},{"location":"Gerencia/documentacao/metododecontagem/#como-esta-aplicado","text":"No momento, no rito de Planning, priorizamos as tarefas que foram definidas para aquela sprint, de acordo com a onda correspondente feita no Lean Inception, ap\u00f3s todas as tarefas priorizadas, realizamos um planning poker. Nosso planning poker n\u00e3o \u00e9 feito com a contagem tradicional de hist\u00f3ria de usu\u00e1rio. N\u00f3s utilizamos o Lead Time. O time prev\u00ea, com base em sprints anteriores, quanto tempo a issue deve demorar para ser conclu\u00edda. O Scrum Master acompanha o WIP do time, para que n\u00e3o aconte\u00e7a um engarrafamento de atividades. Ou seja, pontuamos nossas issues em dias. Quantos dias s\u00e3o necess\u00e1rios para realizar uma tarefa X. Por conta disso, na produ\u00e7\u00e3o do nosso EVM, o custo est\u00e1 atrelado a quantidades de dias que o time levou para desenvolver as tarefas propostas. Em rela\u00e7\u00e3o a nossa documenta\u00e7\u00e3o, cada artefato feito \u00e9 pontuado com 1 dia. Entendemos que tempo e pessoas foram destinadas a tal tarefa, por este motivo, houve custo e deve ser considerado no c\u00e1lculo final.","title":"Como est\u00e1 aplicado"},{"location":"Gerencia/documentacao/product-backlog/","text":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 01/03/2021 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Backlog Let\u00edcia Meneses Backlog O Product Backlog \u00e9 um artefato scrum que cont\u00e9m uma lista ordenada com todos os requisitos que precisam estar no produto. \u00c9 um documento em constante atualiza\u00e7\u00e3o por se tratar de requisitos que podem ser vol\u00e1teis. Refer\u00eancias What is a Product Backlog? The Scrum Product Backlog - International Scrum Institute SLIGER, M. (2011). Agile project management with Scrum . Paper presented at PMI\u00ae Global Congress 2011\u2014North America, Dallas, TX. Newtown Square, PA: Project Management Institute. Dispon\u00edvel em: https://www.pmi.org/learning/library/agile-project-management-scrum-6269 . Acesso em 28 de fevereiro de 2021.","title":"Product backlog"},{"location":"Gerencia/documentacao/product-backlog/#historico-de-versoes","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 01/03/2021 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Backlog Let\u00edcia Meneses","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es"},{"location":"Gerencia/documentacao/product-backlog/#backlog","text":"O Product Backlog \u00e9 um artefato scrum que cont\u00e9m uma lista ordenada com todos os requisitos que precisam estar no produto. \u00c9 um documento em constante atualiza\u00e7\u00e3o por se tratar de requisitos que podem ser vol\u00e1teis.","title":"Backlog"},{"location":"Gerencia/documentacao/product-backlog/#referencias","text":"What is a Product Backlog? The Scrum Product Backlog - International Scrum Institute SLIGER, M. (2011). Agile project management with Scrum . Paper presented at PMI\u00ae Global Congress 2011\u2014North America, Dallas, TX. Newtown Square, PA: Project Management Institute. Dispon\u00edvel em: https://www.pmi.org/learning/library/agile-project-management-scrum-6269 . Acesso em 28 de fevereiro de 2021.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/agenda/","text":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 17/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Carolina Carvalho Agenda da Lean Inception Na aplica\u00e7\u00e3o da Lean Inception, o autor sugere duas agendas diferentes, mas com as mesmas din\u00e2micas. Cada agenda tem um foco principal diferente, por mais que o resultado final seja semelhante. A agenda escolhida Nesta agenda, o \u2018Brainstorming de funcionalidades\u2019 acontece logo ap\u00f3s a atividade \u2018Jornadas do usu\u00e1rio\u2019. Recomendada essa sequ\u00eancia se desejamos que a cria\u00e7\u00e3o / idea\u00e7\u00e3o de funcionalidades seja muito influenciada pelas \u2018Jornadas do usu\u00e1rio\u2019. Fonte: https://www.caroli.org/template-de-agenda-da-inception-enxuta/ Kick-off A sess\u00e3o de kick-off serve para orientar os participantes com as raz\u00f5es do neg\u00f3cio, e dar in\u00edcio ao entendimento comum das suas principais necessidades e objetivos. Como a din\u00e2mica deve seguir, qual o objetivo dessa metodologia, apresentar os participantes, contextualizar o problema. \u00c9 tirada as d\u00favidas que possam surgir antes mesmo de colocar em pr\u00e1tica. Al\u00e9m de alinhar as expectativas do time.","title":"Agenda e Kick-off"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/agenda/#historico-da-revisao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 17/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Carolina Carvalho","title":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/agenda/#agenda-da-lean-inception","text":"Na aplica\u00e7\u00e3o da Lean Inception, o autor sugere duas agendas diferentes, mas com as mesmas din\u00e2micas. Cada agenda tem um foco principal diferente, por mais que o resultado final seja semelhante.","title":"Agenda da Lean Inception"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/agenda/#a-agenda-escolhida","text":"Nesta agenda, o \u2018Brainstorming de funcionalidades\u2019 acontece logo ap\u00f3s a atividade \u2018Jornadas do usu\u00e1rio\u2019. Recomendada essa sequ\u00eancia se desejamos que a cria\u00e7\u00e3o / idea\u00e7\u00e3o de funcionalidades seja muito influenciada pelas \u2018Jornadas do usu\u00e1rio\u2019. Fonte: https://www.caroli.org/template-de-agenda-da-inception-enxuta/","title":"A agenda escolhida"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/agenda/#kick-off","text":"A sess\u00e3o de kick-off serve para orientar os participantes com as raz\u00f5es do neg\u00f3cio, e dar in\u00edcio ao entendimento comum das suas principais necessidades e objetivos. Como a din\u00e2mica deve seguir, qual o objetivo dessa metodologia, apresentar os participantes, contextualizar o problema. \u00c9 tirada as d\u00favidas que possam surgir antes mesmo de colocar em pr\u00e1tica. Al\u00e9m de alinhar as expectativas do time.","title":"Kick-off"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/brainstorming/","text":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 17/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Carolina Carvalho Brainstorming de features Feature \u00e9 a descri\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o ou intera\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio com o produto. Por exemplo: imprimir nota fiscal, consultar extrato detalhado, e convidar amigos do facebook. A descri\u00e7\u00e3o de uma funcionalidade deve ser o mais simples poss\u00edvel. O usu\u00e1rio est\u00e1 tentando fazer uma coisa. O produto deve ter uma funcionalidade para isso. Que feature \u00e9 essa? Feature \u00e9 um agrupamento de funcionalidades afins. Tal agrupamento ajuda a compreender o produto como um todo, bem como as suas partes menores e complementares. O entendimento de feature varia de time para time, o que \u00e9 importante \u00e9 que ele fa\u00e7a sentido para aquela equipe. Como o time deseja que as features sejam influenciadas pela jornada do nosso usu\u00e1rio, est\u00e1 din\u00e2mica ficou ap\u00f3s a supra citada. Esta decis\u00e3o tamb\u00e9m foi citada no documento da agenda do projeto. Resultado da din\u00e2mico no Miro Fizemos um momento para o brainstorming, todos os integrantes deveriam escrever features que acreditavam fazer parte do sistema. Ap\u00f3s o time box, analisamos tudo que foi escrito e associamos \u00e0 jornada do nosso usu\u00e1rio, assim filtramos as features que n\u00e3o se encaixavam no escopo do MVP. Fonte: https://www.caroli.org/atividade-descobrindo-as-features/","title":"Brainstoming de feature"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/brainstorming/#historico-da-revisao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 17/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Carolina Carvalho","title":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/brainstorming/#brainstorming-de-features","text":"Feature \u00e9 a descri\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o ou intera\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio com o produto. Por exemplo: imprimir nota fiscal, consultar extrato detalhado, e convidar amigos do facebook. A descri\u00e7\u00e3o de uma funcionalidade deve ser o mais simples poss\u00edvel. O usu\u00e1rio est\u00e1 tentando fazer uma coisa. O produto deve ter uma funcionalidade para isso. Que feature \u00e9 essa? Feature \u00e9 um agrupamento de funcionalidades afins. Tal agrupamento ajuda a compreender o produto como um todo, bem como as suas partes menores e complementares. O entendimento de feature varia de time para time, o que \u00e9 importante \u00e9 que ele fa\u00e7a sentido para aquela equipe. Como o time deseja que as features sejam influenciadas pela jornada do nosso usu\u00e1rio, est\u00e1 din\u00e2mica ficou ap\u00f3s a supra citada. Esta decis\u00e3o tamb\u00e9m foi citada no documento da agenda do projeto.","title":"Brainstorming de features"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/brainstorming/#resultado-da-dinamico-no-miro","text":"Fizemos um momento para o brainstorming, todos os integrantes deveriam escrever features que acreditavam fazer parte do sistema. Ap\u00f3s o time box, analisamos tudo que foi escrito e associamos \u00e0 jornada do nosso usu\u00e1rio, assim filtramos as features que n\u00e3o se encaixavam no escopo do MVP. Fonte: https://www.caroli.org/atividade-descobrindo-as-features/","title":"Resultado da din\u00e2mico no Miro"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/jornada/","text":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 17/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Carolina Carvalho Jornada do usu\u00e1rio A jornada do usu\u00e1rio descreve o percurso de um usu\u00e1rio por uma sequ\u00eancia de passos dados para alcan\u00e7ar um objetivo. Alguns desses passos representam diferentes pontos de contato com o produto, caracterizando a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com ele. Neste momento retornamos \u00e0 perspectiva das personas. Agora focando nas suas jornadas, o passo a passo realizado para alcan\u00e7ar um objetivo. Na din\u00e2mica de personas identificamos que n\u00e3o teremos diversos tipos de usu\u00e1rio com diferentes permiss\u00f5es. Desta forma, trabalhamos com a mesma perspectiva. Durante a din\u00e2mica, identificamos 3 poss\u00edveis jornadas do nosso usu\u00e1rio usando as principais funcionalidades do sistema. Como pode ser observado nas imagens a seguir:","title":"Jornada"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/jornada/#historico-da-revisao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 17/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Carolina Carvalho","title":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/jornada/#jornada-do-usuario","text":"A jornada do usu\u00e1rio descreve o percurso de um usu\u00e1rio por uma sequ\u00eancia de passos dados para alcan\u00e7ar um objetivo. Alguns desses passos representam diferentes pontos de contato com o produto, caracterizando a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com ele. Neste momento retornamos \u00e0 perspectiva das personas. Agora focando nas suas jornadas, o passo a passo realizado para alcan\u00e7ar um objetivo. Na din\u00e2mica de personas identificamos que n\u00e3o teremos diversos tipos de usu\u00e1rio com diferentes permiss\u00f5es. Desta forma, trabalhamos com a mesma perspectiva. Durante a din\u00e2mica, identificamos 3 poss\u00edveis jornadas do nosso usu\u00e1rio usando as principais funcionalidades do sistema. Como pode ser observado nas imagens a seguir:","title":"Jornada do usu\u00e1rio"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/mvpcanvas/","text":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 17/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Carolina Carvalho MVP Canvas O Canvas MVP \u00e9 uma ferramenta para validar ideias de produtos. \u00c9 um quadro visual que auxilia empreendedores a alinhar e definir a estrat\u00e9gia do MVP\u2013Minimum Viable Product, em ingl\u00eas, a vers\u00e3o mais simples de um produto que pode ser disponibilizada para o neg\u00f3cio (produto m\u00ednimo) e que possa ser efetivamente utilizado e validado pelo usu\u00e1rio final (produto vi\u00e1vel). Ele \u00e9 baseado nas perspectivas de Design Thinking e Lean Startup. \u00c9 a \u00faltima fase do workshop. E mesmo assim pode ser usada de maneira independente. \u00c9 como se fosse o resumo de todas as din\u00e2micas. Segue a ordem recomendada para preencher e pensar sobre os blocos: Proposta do MVP \u2013 Qual \u00e9 a proposta deste MVP? Personas segmentadas \u2013 Para quem \u00e9 esse MVP? Podemos segmentar e testar este MVP em um grupo menor? Jornadas \u2013 Quais jornadas s\u00e3o atendidas ou melhoradas com este MVP? Funcionalidades \u2013 O que vamos construir neste MVP? Que a\u00e7\u00f5es ser\u00e3o simplificadas ou melhoradas neste MVP? Resultado esperado \u2013 Que aprendizado ou resultado estamos buscando neste MVP? M\u00e9tricas para validar as hip\u00f3teses do neg\u00f3cio \u2013 Como podemos medir os resultados deste MVP? Custo & Cronograma \u2013 Qual \u00e9 o custo e a data prevista para a entrega deste MVP? Depois de entregue, quanto tempo precisamos coletar os dados para decidir se pivotamos ou prosseguimos? Resultado da din\u00e2mica feita pelo time O MVP Canvas foi totalmente produzida por MDS a fim de verificar se eles entenderam o que seria o projeto e o que eles ter\u00e3o que fazer. Fonte: https://www.caroli.org/o-canvas-mvp/","title":"Canvas MVP"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/mvpcanvas/#historico-da-revisao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 17/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Carolina Carvalho","title":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/mvpcanvas/#mvp-canvas","text":"O Canvas MVP \u00e9 uma ferramenta para validar ideias de produtos. \u00c9 um quadro visual que auxilia empreendedores a alinhar e definir a estrat\u00e9gia do MVP\u2013Minimum Viable Product, em ingl\u00eas, a vers\u00e3o mais simples de um produto que pode ser disponibilizada para o neg\u00f3cio (produto m\u00ednimo) e que possa ser efetivamente utilizado e validado pelo usu\u00e1rio final (produto vi\u00e1vel). Ele \u00e9 baseado nas perspectivas de Design Thinking e Lean Startup. \u00c9 a \u00faltima fase do workshop. E mesmo assim pode ser usada de maneira independente. \u00c9 como se fosse o resumo de todas as din\u00e2micas. Segue a ordem recomendada para preencher e pensar sobre os blocos: Proposta do MVP \u2013 Qual \u00e9 a proposta deste MVP? Personas segmentadas \u2013 Para quem \u00e9 esse MVP? Podemos segmentar e testar este MVP em um grupo menor? Jornadas \u2013 Quais jornadas s\u00e3o atendidas ou melhoradas com este MVP? Funcionalidades \u2013 O que vamos construir neste MVP? Que a\u00e7\u00f5es ser\u00e3o simplificadas ou melhoradas neste MVP? Resultado esperado \u2013 Que aprendizado ou resultado estamos buscando neste MVP? M\u00e9tricas para validar as hip\u00f3teses do neg\u00f3cio \u2013 Como podemos medir os resultados deste MVP? Custo & Cronograma \u2013 Qual \u00e9 o custo e a data prevista para a entrega deste MVP? Depois de entregue, quanto tempo precisamos coletar os dados para decidir se pivotamos ou prosseguimos?","title":"MVP Canvas"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/mvpcanvas/#resultado-da-dinamica-feita-pelo-time","text":"O MVP Canvas foi totalmente produzida por MDS a fim de verificar se eles entenderam o que seria o projeto e o que eles ter\u00e3o que fazer. Fonte: https://www.caroli.org/o-canvas-mvp/","title":"Resultado da din\u00e2mica feita pelo time"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/objetivo/","text":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 17/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Carolina Carvalho Documento do Objetivo do projeto Cada membro da equipe deve compartilhar o que entende sobre os objetivos do produto e isto deve ser discutido para que o time alcance um consenso sobre o que \u00e9 realmente importante. O resultado da din\u00e2mica de identificar junto ao time o Objetivo do produto que ser\u00e1 desenvolvido foi o seguinte: Privacidade da v\u00edtima; Auxiliar den\u00fancia; Sugerir profissionais; Incentivar. Quadro da din\u00e2mica no Miro Din\u00e2mica \"\u00e9 - n\u00e3o \u00e9 / faz - n\u00e3o faz\" A atividade \u00c9 - N\u00e3o \u00c9 / Faz - N\u00e3o Faz ajuda a definir um t\u00f3pico (seja um produto, um time, ou uma estrat\u00e9gia). Por vezes \u00e9 mais f\u00e1cil descrever algo pelo que tal coisa n\u00e3o \u00e9 ou deixa de fazer. Essa atividade busca clarifica\u00e7\u00f5es desta forma, indagando especificamente cada aspecto positivo e negativo sobre ser ou fazer algo. Dica: Para descrever o produto como substantivo ou adjetivo, coloque o post-it no \"\u00c9\"; mas se for um verbo indicando a\u00e7\u00e3o, coloca no \"Faz\". Exemplo: \"Seguro\" e \"Aplicativo mobile\" v\u00e3o para o quadrante \"\u00c9\". \"Reserva alguma coisa\" e \"Conecta algu\u00e9m\" no quadrante \"Faz\". Ao final, cada membro deve compartilhar o que entende como objetivo para o neg\u00f3cio. Os v\u00e1rios pontos de vista devem ser discutidos para chegar a um consenso. Passo a passo da atividade: Divida um quadro branco ou flipchart em quatro \u00e1reas ( \u00c9 / N\u00e3o \u00e9 / Faz / N\u00e3o faz); Escreva o t\u00f3pico em destaque, acima dos quadrantes; Solicite que cada participante descreva o t\u00f3pico, descrevendo-o em post-its e colocando-os nas \u00e1reas devida; Leia e agrupe as notas afins. Fonte: https://www.caroli.org/o-produto-e-nao-e-faz-nao-faz/ Quadro da din\u00e2mica no Miro Durante a din\u00e2mica foram criados dois quadros, um para o time de EPS e outro pra MDS, a fim de que ningu\u00e9m se sentisse desconfort\u00e1vel ou que algu\u00e9m n\u00e3o participasse. Ap\u00f3s o time box para preenchimento dos post-its, unimos todos os cards no mesmo quadro e o resultado \u00e9 esse acima.","title":"Objetivo"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/objetivo/#historico-da-revisao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 17/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Carolina Carvalho","title":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/objetivo/#documento-do-objetivo-do-projeto","text":"Cada membro da equipe deve compartilhar o que entende sobre os objetivos do produto e isto deve ser discutido para que o time alcance um consenso sobre o que \u00e9 realmente importante. O resultado da din\u00e2mica de identificar junto ao time o Objetivo do produto que ser\u00e1 desenvolvido foi o seguinte: Privacidade da v\u00edtima; Auxiliar den\u00fancia; Sugerir profissionais; Incentivar.","title":"Documento do Objetivo do projeto"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/objetivo/#quadro-da-dinamica-no-miro","text":"","title":"Quadro da din\u00e2mica no Miro"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/objetivo/#dinamica-e-nao-e-faz-nao-faz","text":"A atividade \u00c9 - N\u00e3o \u00c9 / Faz - N\u00e3o Faz ajuda a definir um t\u00f3pico (seja um produto, um time, ou uma estrat\u00e9gia). Por vezes \u00e9 mais f\u00e1cil descrever algo pelo que tal coisa n\u00e3o \u00e9 ou deixa de fazer. Essa atividade busca clarifica\u00e7\u00f5es desta forma, indagando especificamente cada aspecto positivo e negativo sobre ser ou fazer algo. Dica: Para descrever o produto como substantivo ou adjetivo, coloque o post-it no \"\u00c9\"; mas se for um verbo indicando a\u00e7\u00e3o, coloca no \"Faz\". Exemplo: \"Seguro\" e \"Aplicativo mobile\" v\u00e3o para o quadrante \"\u00c9\". \"Reserva alguma coisa\" e \"Conecta algu\u00e9m\" no quadrante \"Faz\". Ao final, cada membro deve compartilhar o que entende como objetivo para o neg\u00f3cio. Os v\u00e1rios pontos de vista devem ser discutidos para chegar a um consenso. Passo a passo da atividade: Divida um quadro branco ou flipchart em quatro \u00e1reas ( \u00c9 / N\u00e3o \u00e9 / Faz / N\u00e3o faz); Escreva o t\u00f3pico em destaque, acima dos quadrantes; Solicite que cada participante descreva o t\u00f3pico, descrevendo-o em post-its e colocando-os nas \u00e1reas devida; Leia e agrupe as notas afins. Fonte: https://www.caroli.org/o-produto-e-nao-e-faz-nao-faz/","title":"Din\u00e2mica \"\u00e9 - n\u00e3o \u00e9 / faz - n\u00e3o faz\""},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/objetivo/#quadro-da-dinamica-no-miro_1","text":"Durante a din\u00e2mica foram criados dois quadros, um para o time de EPS e outro pra MDS, a fim de que ningu\u00e9m se sentisse desconfort\u00e1vel ou que algu\u00e9m n\u00e3o participasse. Ap\u00f3s o time box para preenchimento dos post-its, unimos todos os cards no mesmo quadro e o resultado \u00e9 esse acima.","title":"Quadro da din\u00e2mica no Miro"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/persona/","text":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 17/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Carolina Carvalho Personas e Mapa de empatia Para efetivamente identificar as funcionalidades de um sistema, consideramos importante ter em mente os usu\u00e1rios e seus objetivos. A maneira que normalmente utilizamos para representar estes usu\u00e1rios \u00e9 atrav\u00e9s de personas. O Mapa de Empatia \u00e9 um template visual para identifica\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o de uma persona. Criado originalmente para an\u00e1lise de segmentos de consumidores [1], o Mapa de Empatia de \u00e9 uma excelente ferramenta para classificar, explorar e entender os diferentes tipos de personas. O Mapa de Empatia foi originalmente descrito por Dave Gray como um dos m\u00e9todos da XPLANE [1] para compreender usu\u00e1rios, clientes e outros envolvidos no neg\u00f3cio. Ficou ainda mais conhecido desde que foi destacado no livro Business Model Generation como uma ferramenta para descobrir insights sobre os clientes [2]. Para efetivamente identificar as funcionalidades de um sistema, \u00e9 importante ter em mente os usu\u00e1rios e seus objetivos. A maneira normalmente utilizada para representar estes usu\u00e1rios \u00e9 atrav\u00e9s de personas. Uma persona representa um usu\u00e1rio do sistema, descrevendo n\u00e3o s\u00f3 o seu papel, mas tamb\u00e9m suas necessidades espec\u00edficas. Isto cria uma representa\u00e7\u00e3o real\u00edstica de usu\u00e1rios, auxiliando o time a descrever funcionalidades do ponto de vista de quem interagir\u00e1 com o produto final. Quadrante para identificar tipos de personas Utilizada para descrever os tipos de personas. As pessoas que conhecem os objetivos do neg\u00f3cio e as necessidades dos usu\u00e1rios devem participar ativamente do exerc\u00edcio, auxiliando a equipe na cria\u00e7\u00e3o das personas e sugerindo altera\u00e7\u00f5es em suas descri\u00e7\u00f5es, conforme necess\u00e1rio. Quadro da din\u00e2mica no Miro Criando mapas de empatia Nessa din\u00e2mica procuramos entender o nosso usu\u00e1rio. Suas dores, ganhos, o que ela v\u00ea, ouve, fala e pensa. De acordo com o contexto. Deve ser preenchido pelo mesmo time da din\u00e2mica anterior. Passo a passo da atividade: Decida uma persona a ser analisada Desenhe um template do mapa, com a persona representada no centro do template Descreva as \u00e1reas para tal persona Quadro da din\u00e2mica no Miro Refer\u00eancias: https://www.caroli.org/criando-mapas-de-empatia/ https://www.caroli.org/atividade-identificando-personas/ [1] XPLANE, uma empresa de Visual thinking, fundada em 1993 por Dave Gray. http://xplane.com/ [2] Osterwalder, A., Pigneur, Y., Business Model Generation, A Handbook for Visionaries, Game Changers, and Challengers (Amsterdam: OSF, 2009)","title":"Persona"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/persona/#historico-da-revisao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 17/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Carolina Carvalho","title":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/persona/#personas-e-mapa-de-empatia","text":"Para efetivamente identificar as funcionalidades de um sistema, consideramos importante ter em mente os usu\u00e1rios e seus objetivos. A maneira que normalmente utilizamos para representar estes usu\u00e1rios \u00e9 atrav\u00e9s de personas. O Mapa de Empatia \u00e9 um template visual para identifica\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o de uma persona. Criado originalmente para an\u00e1lise de segmentos de consumidores [1], o Mapa de Empatia de \u00e9 uma excelente ferramenta para classificar, explorar e entender os diferentes tipos de personas. O Mapa de Empatia foi originalmente descrito por Dave Gray como um dos m\u00e9todos da XPLANE [1] para compreender usu\u00e1rios, clientes e outros envolvidos no neg\u00f3cio. Ficou ainda mais conhecido desde que foi destacado no livro Business Model Generation como uma ferramenta para descobrir insights sobre os clientes [2]. Para efetivamente identificar as funcionalidades de um sistema, \u00e9 importante ter em mente os usu\u00e1rios e seus objetivos. A maneira normalmente utilizada para representar estes usu\u00e1rios \u00e9 atrav\u00e9s de personas. Uma persona representa um usu\u00e1rio do sistema, descrevendo n\u00e3o s\u00f3 o seu papel, mas tamb\u00e9m suas necessidades espec\u00edficas. Isto cria uma representa\u00e7\u00e3o real\u00edstica de usu\u00e1rios, auxiliando o time a descrever funcionalidades do ponto de vista de quem interagir\u00e1 com o produto final.","title":"Personas e Mapa de empatia"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/persona/#quadrante-para-identificar-tipos-de-personas","text":"Utilizada para descrever os tipos de personas. As pessoas que conhecem os objetivos do neg\u00f3cio e as necessidades dos usu\u00e1rios devem participar ativamente do exerc\u00edcio, auxiliando a equipe na cria\u00e7\u00e3o das personas e sugerindo altera\u00e7\u00f5es em suas descri\u00e7\u00f5es, conforme necess\u00e1rio.","title":"Quadrante para identificar tipos de personas"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/persona/#quadro-da-dinamica-no-miro","text":"","title":"Quadro da din\u00e2mica no Miro"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/persona/#criando-mapas-de-empatia","text":"Nessa din\u00e2mica procuramos entender o nosso usu\u00e1rio. Suas dores, ganhos, o que ela v\u00ea, ouve, fala e pensa. De acordo com o contexto. Deve ser preenchido pelo mesmo time da din\u00e2mica anterior. Passo a passo da atividade: Decida uma persona a ser analisada Desenhe um template do mapa, com a persona representada no centro do template Descreva as \u00e1reas para tal persona","title":"Criando mapas de empatia"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/persona/#quadro-da-dinamica-no-miro_1","text":"Refer\u00eancias: https://www.caroli.org/criando-mapas-de-empatia/ https://www.caroli.org/atividade-identificando-personas/ [1] XPLANE, uma empresa de Visual thinking, fundada em 1993 por Dave Gray. http://xplane.com/ [2] Osterwalder, A., Pigneur, Y., Business Model Generation, A Handbook for Visionaries, Game Changers, and Challengers (Amsterdam: OSF, 2009)","title":"Quadro da din\u00e2mica no Miro"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/revisao/","text":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 17/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Carolina Carvalho Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de UX e de Neg\u00f3cio Vamos alinhar como a equipe se sente em rela\u00e7\u00e3o ao entendimento t\u00e9cnico e o entendimento de neg\u00f3cio para cada feature, bem como o esfor\u00e7o e o valor de neg\u00f3cio associado a mesma. As funcionalidades foram listadas, entretanto foram aceitas sem ressalvas, sem perder muito tempo entendendo as mesmas em detalhes, fazendo anota\u00e7\u00f5es e conversando sobre incertezas, esfor\u00e7o, valor de UX e valor para o neg\u00f3cio. Entretanto essas conversas e informa\u00e7\u00f5es mais detalhadas s\u00e3o muito \u00fateis para uma melhor compreens\u00e3o e planejamento de cria\u00e7\u00e3o de produtos enxutos. A Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e de UX atrav\u00e9s do Gr\u00e1fico do Sem\u00e1foro e da Tabela Esfor\u00e7o, Neg\u00f3cio e UX busca tal informa\u00e7\u00e3o de forma r\u00e1pida e eficiente. Para esfor\u00e7o, valor de neg\u00f3cio e valor de UX (User experience), avaliamos e classificamos as funcionalidades com alguns s\u00edmbolos. Neste ponto, \u00e9 muito levado em considera\u00e7\u00e3o a opini\u00e3o do PO, UX/UI e de time de desenvolvimento. E deve haver um consenso entre eles. J\u00e1 classificar o n\u00edvel de confian\u00e7a do time em desenvolver o que foi proposto \u00e9 um pouco mais complicado. Para isso \u00e9 usado o gr\u00e1fico do sem\u00e1faro. Nele classificamos as funcionalidades combinando o n\u00edvel de confian\u00e7a de como a tarefa deve ser feita e o n\u00edvel de confian\u00e7a do time em o que deve ser feito. Ao terminar a revis\u00e3o t\u00e9cnica, de neg\u00f3cio e de UX, todas as funcionalidades estar\u00e3o mapeadas. Como classificar Gr\u00e1fico do sem\u00e1foro Escreva cada item de trabalho em um post-it Identifique o n\u00edvel de confian\u00e7a: O QUE versus COMO Converse sobre valor e esfor\u00e7o relativo Coloque em ordem Fa\u00e7a as seguintes perguntas para cada item de trabalho: Eixo X: Qu\u00e3o confiante voc\u00ea est\u00e1 sobre COMO fazer esse item? Eixo Y: Qu\u00e3o confiante voc\u00ea est\u00e1 sobre O QUE quer desse item? No eixo X: Voc\u00ea j\u00e1 fez isso antes? Voc\u00ea sabe como faz\u00ea-lo? A resposta \u201csim\u201d indica alto n\u00edvel de confian\u00e7a sobre COMO fazer. \u201cMais ou menos\u201d, \u201ctalvez\u201d ou \u201cacho que sim\u201d indica n\u00edvel m\u00e9dio; enquanto que \u201cn\u00e3o\u201d indica n\u00edvel baixo. No eixo Y: Voc\u00ea sabe definir o resultado deste item? Voc\u00ea sabe O QUE quer desse item? A resposta \u201csim\u201d indica um alto n\u00edvel de confian\u00e7a sobre O QUE fazer; \u201cmais ou menos\u201d, \u201ctalvez\u201d ou \u201cacho que sim\u201d indica n\u00edvel m\u00e9dio; enquanto que \u201cn\u00e3o\u201d indica n\u00edvel baixo. Cole cada post-it em um cart\u00e3o de \u00edndice, os quais s\u00e3o verde, amarelo ou vermelho, identificando respectivamente n\u00edveis de confian\u00e7a alto, m\u00e9dio ou baixo, conforme demonstrado no gr\u00e1fico O QUE versus COMO. O cart\u00e3o vermelho com um X identifica um item com n\u00edvel de confian\u00e7a baix\u00edssimo. Evite-o a todo custo. Tente esclarec\u00ea-lo antes de come\u00e7ar a trabalhar, ou seja, somente leve adiante itens colados em cart\u00f5es verde, amarelo ou vermelho. Resultado da din\u00e2mica feita pelo time Note que apenas uma atividade foi classificada como cr\u00edtica, e nenhuma tarefa foi classificada no quadrinho verde. Isso \u00e9 muito bem explicado com a falta de experi\u00eancia do time de desenvolvimento, mesmo com a ajuda do time de EPS. J\u00e1 que ser\u00e3o eles que ir\u00e3o desenvolver. Revis\u00e3o t\u00e9cnica, neg\u00f3cio e UX Logo ap\u00f3s os cards devem receber marca\u00e7\u00f5es segundo a tabela de esfor\u00e7o, neg\u00f3cio e UX j\u00e1 apresentada no in\u00edcio deste documento. Explicando um pouco melhor, no gr\u00e1fico a funcionalidade recebe uma cor; j\u00e1 na tabela os cards recebem marca\u00e7\u00f5es. A cor e a marca\u00e7\u00e3o v\u00e3o ajudar o time nas atividades subsequentes para priorizar, estimar e planejar. Resultado da din\u00e2mica feita pelo time Com a ajuda de todos os membros do time, classificamos dessa forma as features levantadas at\u00e9 o momento.","title":"Revis\u00e3o t\u00e9cnica, neg\u00f3cio e UX"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/revisao/#historico-da-revisao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 17/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Carolina Carvalho","title":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/revisao/#revisao-tecnica-de-ux-e-de-negocio","text":"Vamos alinhar como a equipe se sente em rela\u00e7\u00e3o ao entendimento t\u00e9cnico e o entendimento de neg\u00f3cio para cada feature, bem como o esfor\u00e7o e o valor de neg\u00f3cio associado a mesma. As funcionalidades foram listadas, entretanto foram aceitas sem ressalvas, sem perder muito tempo entendendo as mesmas em detalhes, fazendo anota\u00e7\u00f5es e conversando sobre incertezas, esfor\u00e7o, valor de UX e valor para o neg\u00f3cio. Entretanto essas conversas e informa\u00e7\u00f5es mais detalhadas s\u00e3o muito \u00fateis para uma melhor compreens\u00e3o e planejamento de cria\u00e7\u00e3o de produtos enxutos. A Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e de UX atrav\u00e9s do Gr\u00e1fico do Sem\u00e1foro e da Tabela Esfor\u00e7o, Neg\u00f3cio e UX busca tal informa\u00e7\u00e3o de forma r\u00e1pida e eficiente. Para esfor\u00e7o, valor de neg\u00f3cio e valor de UX (User experience), avaliamos e classificamos as funcionalidades com alguns s\u00edmbolos. Neste ponto, \u00e9 muito levado em considera\u00e7\u00e3o a opini\u00e3o do PO, UX/UI e de time de desenvolvimento. E deve haver um consenso entre eles. J\u00e1 classificar o n\u00edvel de confian\u00e7a do time em desenvolver o que foi proposto \u00e9 um pouco mais complicado. Para isso \u00e9 usado o gr\u00e1fico do sem\u00e1faro. Nele classificamos as funcionalidades combinando o n\u00edvel de confian\u00e7a de como a tarefa deve ser feita e o n\u00edvel de confian\u00e7a do time em o que deve ser feito. Ao terminar a revis\u00e3o t\u00e9cnica, de neg\u00f3cio e de UX, todas as funcionalidades estar\u00e3o mapeadas.","title":"Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de UX e de Neg\u00f3cio"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/revisao/#como-classificar","text":"","title":"Como classificar"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/revisao/#grafico-do-semaforo","text":"Escreva cada item de trabalho em um post-it Identifique o n\u00edvel de confian\u00e7a: O QUE versus COMO Converse sobre valor e esfor\u00e7o relativo Coloque em ordem Fa\u00e7a as seguintes perguntas para cada item de trabalho: Eixo X: Qu\u00e3o confiante voc\u00ea est\u00e1 sobre COMO fazer esse item? Eixo Y: Qu\u00e3o confiante voc\u00ea est\u00e1 sobre O QUE quer desse item? No eixo X: Voc\u00ea j\u00e1 fez isso antes? Voc\u00ea sabe como faz\u00ea-lo? A resposta \u201csim\u201d indica alto n\u00edvel de confian\u00e7a sobre COMO fazer. \u201cMais ou menos\u201d, \u201ctalvez\u201d ou \u201cacho que sim\u201d indica n\u00edvel m\u00e9dio; enquanto que \u201cn\u00e3o\u201d indica n\u00edvel baixo. No eixo Y: Voc\u00ea sabe definir o resultado deste item? Voc\u00ea sabe O QUE quer desse item? A resposta \u201csim\u201d indica um alto n\u00edvel de confian\u00e7a sobre O QUE fazer; \u201cmais ou menos\u201d, \u201ctalvez\u201d ou \u201cacho que sim\u201d indica n\u00edvel m\u00e9dio; enquanto que \u201cn\u00e3o\u201d indica n\u00edvel baixo. Cole cada post-it em um cart\u00e3o de \u00edndice, os quais s\u00e3o verde, amarelo ou vermelho, identificando respectivamente n\u00edveis de confian\u00e7a alto, m\u00e9dio ou baixo, conforme demonstrado no gr\u00e1fico O QUE versus COMO. O cart\u00e3o vermelho com um X identifica um item com n\u00edvel de confian\u00e7a baix\u00edssimo. Evite-o a todo custo. Tente esclarec\u00ea-lo antes de come\u00e7ar a trabalhar, ou seja, somente leve adiante itens colados em cart\u00f5es verde, amarelo ou vermelho.","title":"Gr\u00e1fico do sem\u00e1foro"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/revisao/#resultado-da-dinamica-feita-pelo-time","text":"Note que apenas uma atividade foi classificada como cr\u00edtica, e nenhuma tarefa foi classificada no quadrinho verde. Isso \u00e9 muito bem explicado com a falta de experi\u00eancia do time de desenvolvimento, mesmo com a ajuda do time de EPS. J\u00e1 que ser\u00e3o eles que ir\u00e3o desenvolver.","title":"Resultado da din\u00e2mica feita pelo time"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/revisao/#revisao-tecnica-negocio-e-ux","text":"Logo ap\u00f3s os cards devem receber marca\u00e7\u00f5es segundo a tabela de esfor\u00e7o, neg\u00f3cio e UX j\u00e1 apresentada no in\u00edcio deste documento. Explicando um pouco melhor, no gr\u00e1fico a funcionalidade recebe uma cor; j\u00e1 na tabela os cards recebem marca\u00e7\u00f5es. A cor e a marca\u00e7\u00e3o v\u00e3o ajudar o time nas atividades subsequentes para priorizar, estimar e planejar.","title":"Revis\u00e3o t\u00e9cnica, neg\u00f3cio e UX"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/revisao/#resultado-da-dinamica-feita-pelo-time_1","text":"Com a ajuda de todos os membros do time, classificamos dessa forma as features levantadas at\u00e9 o momento.","title":"Resultado da din\u00e2mica feita pelo time"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/sequenciador/","text":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 17/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Carolina Carvalho Sequenciador O sequenciador \u00e9 uma ferramenta visual, de f\u00e1cil entendimento e bastante eficaz para que as pessoas compreendam, organizem e priorizem melhor os seus itens de trabalho. Neste momento da Lean Inception \u00e9 feita a ordem mais adequada para criar as funcionalidades listas, definir, de fato, o MVP e seus incrementos. Considerando o que significa um MVP, mapeamos a ordem que o projeto deve caminhar. Passo a passo do sequenciador: Escreva cada item de trabalho em um post-it Identifique o n\u00edvel de confian\u00e7a: O QUE versus COMO Converse sobre valor e esfor\u00e7o relativo Coloque em ordem As regras do sequenciador Para ajudar a decidir o que entra em cada onda e normalizar o tamanho delas, segue a lista de regras que devem ser seguidas. Regra 1: Uma onda pode conter, no m\u00e1ximo, tr\u00eas cart\u00f5es. Regra 2: Uma onda n\u00e3o pode conter mais de um cart\u00e3o vermelho. Regra 3: Uma onda n\u00e3o pode conter tr\u00eas cart\u00f5es amarelos e vermelhos. Regra 4: A soma de esfor\u00e7o dos cart\u00f5es n\u00e3o pode ultrapassar cinco Es. Regra 5: A soma de valor dos cart\u00f5es de uma onda n\u00e3o pode ser menos de quatro $s e quatro cora\u00e7\u00f5es. Regra 6: Se um cart\u00e3o depende de outro cart\u00e3o, esse outro deve estar em alguma onda anterior. Essas s\u00e3o as seis regras para adicionar cart\u00f5es \u00e0s ondas. Tais regras foram definidas depois de aplicar esta forma de organiza\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o de itens de trabalho in\u00fameras vezes. O intuito \u00e9 executar o que \u00e9 mais importante o quanto antes, nas primeiras ondas. No projeto Violeta, definimos que cada onda seria uma sprint nossa. A partir disso, toda vez que aplic\u00e1vamos as regras do sequenciador pens\u00e1vamos tamb\u00e9m na quest\u00e3o do tempo. Resultado da din\u00e2mica feita pelo time \u00c9 interessante notar que todos est\u00e3o muito bem alinhados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s principais jornadas e suas funcionalidades. Perceba que nessa fase tamb\u00e9m j\u00e1 identificamos o que seria nosso MVP e o seu incremento. Incremento \u00e9 o que adicionamos depois que o MVP fica us\u00e1vel. N\u00e3o adicionamos um MVP em outro, adicionamos incrementos. Fonte: https://www.caroli.org/sequenciador/","title":"Sequenciador"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/sequenciador/#historico-da-revisao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 17/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Carolina Carvalho","title":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/sequenciador/#sequenciador","text":"O sequenciador \u00e9 uma ferramenta visual, de f\u00e1cil entendimento e bastante eficaz para que as pessoas compreendam, organizem e priorizem melhor os seus itens de trabalho. Neste momento da Lean Inception \u00e9 feita a ordem mais adequada para criar as funcionalidades listas, definir, de fato, o MVP e seus incrementos. Considerando o que significa um MVP, mapeamos a ordem que o projeto deve caminhar. Passo a passo do sequenciador: Escreva cada item de trabalho em um post-it Identifique o n\u00edvel de confian\u00e7a: O QUE versus COMO Converse sobre valor e esfor\u00e7o relativo Coloque em ordem","title":"Sequenciador"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/sequenciador/#as-regras-do-sequenciador","text":"Para ajudar a decidir o que entra em cada onda e normalizar o tamanho delas, segue a lista de regras que devem ser seguidas. Regra 1: Uma onda pode conter, no m\u00e1ximo, tr\u00eas cart\u00f5es. Regra 2: Uma onda n\u00e3o pode conter mais de um cart\u00e3o vermelho. Regra 3: Uma onda n\u00e3o pode conter tr\u00eas cart\u00f5es amarelos e vermelhos. Regra 4: A soma de esfor\u00e7o dos cart\u00f5es n\u00e3o pode ultrapassar cinco Es. Regra 5: A soma de valor dos cart\u00f5es de uma onda n\u00e3o pode ser menos de quatro $s e quatro cora\u00e7\u00f5es. Regra 6: Se um cart\u00e3o depende de outro cart\u00e3o, esse outro deve estar em alguma onda anterior. Essas s\u00e3o as seis regras para adicionar cart\u00f5es \u00e0s ondas. Tais regras foram definidas depois de aplicar esta forma de organiza\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o de itens de trabalho in\u00fameras vezes. O intuito \u00e9 executar o que \u00e9 mais importante o quanto antes, nas primeiras ondas. No projeto Violeta, definimos que cada onda seria uma sprint nossa. A partir disso, toda vez que aplic\u00e1vamos as regras do sequenciador pens\u00e1vamos tamb\u00e9m na quest\u00e3o do tempo.","title":"As regras do sequenciador"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/sequenciador/#resultado-da-dinamica-feita-pelo-time","text":"\u00c9 interessante notar que todos est\u00e3o muito bem alinhados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s principais jornadas e suas funcionalidades. Perceba que nessa fase tamb\u00e9m j\u00e1 identificamos o que seria nosso MVP e o seu incremento. Incremento \u00e9 o que adicionamos depois que o MVP fica us\u00e1vel. N\u00e3o adicionamos um MVP em outro, adicionamos incrementos. Fonte: https://www.caroli.org/sequenciador/","title":"Resultado da din\u00e2mica feita pelo time"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/visao_do_projeto/","text":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 17/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Carolina Carvalho Documento da vis\u00e3o do produto Neste ponto o entendimento da necessidade do produto guiar\u00e1 as atividades seguintes. Os conceitos apresentados inicialmente s\u00e3o apenas uma vis\u00e3o, e a ideia ser\u00e1 refinada durante a inception. Sendo assim, o refinamento ocorre no decorrer das din\u00e2micas. O template \u00e9: Para [Cliente final] Cujo [problema que precisa ser resolvido], O [nome do produto] \u00c9 um [Categoria do produto] Que [benef\u00edcio chave, raz\u00e3o para adquiri-lo]. Diferentemente de [alternativa da concorr\u00eancia], O nosso produto [diferen\u00e7a chave]. Fonte: https://www.caroli.org/visao-do-produto-exemplos-de-resultados/ Resultado da din\u00e2mica Para mulheres, Cujo Sofrem ou sofreram qualquer tipo de viol\u00eancia psicol\u00f3gica, verbal ou f\u00edsica, O Violeta \u00c9 um WebApp Que Auxilia mulher em situa\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia e a direciona para canais de apoio profissional de sa\u00fade e seguran\u00e7a, Diferentemente de APPs como: Clique 180, Minha Voz, PLP 2.0, Dona Maria, Agentto, For You, Lei Maria da Penha, O nosso produto ir\u00e1 auxiliar as mulheres por meio de \u00e1rvores de decis\u00e3o o direito correto ao qual elas precisam recorrer bem como os procedimentos necess\u00e1rios. Com frases motivacionais e noticias para que incentive a elas denunciarem caso de abuso contra as mulheres. Bem como perceber se o que ela passou \u00e9 ou n\u00e3o \u00e9 caso judicial. Al\u00e9m de uma rede de apoio com indica\u00e7\u00f5es de profissionais. Quadro no Miro: O resultado dessa din\u00e2mica substitui o documento de vis\u00e3o tradicional. Isso foi alinhado com o Professor Hilmer no dia 26/02.","title":"Vis\u00e3o do produto"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/visao_do_projeto/#historico-da-revisao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 17/03/2021 0.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Carolina Carvalho","title":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/visao_do_projeto/#documento-da-visao-do-produto","text":"Neste ponto o entendimento da necessidade do produto guiar\u00e1 as atividades seguintes. Os conceitos apresentados inicialmente s\u00e3o apenas uma vis\u00e3o, e a ideia ser\u00e1 refinada durante a inception. Sendo assim, o refinamento ocorre no decorrer das din\u00e2micas. O template \u00e9: Para [Cliente final] Cujo [problema que precisa ser resolvido], O [nome do produto] \u00c9 um [Categoria do produto] Que [benef\u00edcio chave, raz\u00e3o para adquiri-lo]. Diferentemente de [alternativa da concorr\u00eancia], O nosso produto [diferen\u00e7a chave]. Fonte: https://www.caroli.org/visao-do-produto-exemplos-de-resultados/","title":"Documento da vis\u00e3o do produto"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/visao_do_projeto/#resultado-da-dinamica","text":"Para mulheres, Cujo Sofrem ou sofreram qualquer tipo de viol\u00eancia psicol\u00f3gica, verbal ou f\u00edsica, O Violeta \u00c9 um WebApp Que Auxilia mulher em situa\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia e a direciona para canais de apoio profissional de sa\u00fade e seguran\u00e7a, Diferentemente de APPs como: Clique 180, Minha Voz, PLP 2.0, Dona Maria, Agentto, For You, Lei Maria da Penha, O nosso produto ir\u00e1 auxiliar as mulheres por meio de \u00e1rvores de decis\u00e3o o direito correto ao qual elas precisam recorrer bem como os procedimentos necess\u00e1rios. Com frases motivacionais e noticias para que incentive a elas denunciarem caso de abuso contra as mulheres. Bem como perceber se o que ela passou \u00e9 ou n\u00e3o \u00e9 caso judicial. Al\u00e9m de uma rede de apoio com indica\u00e7\u00f5es de profissionais.","title":"Resultado da din\u00e2mica"},{"location":"Gerencia/documentacao/Lean-inception/visao_do_projeto/#quadro-no-miro","text":"O resultado dessa din\u00e2mica substitui o documento de vis\u00e3o tradicional. Isso foi alinhado com o Professor Hilmer no dia 26/02.","title":"Quadro no Miro:"},{"location":"Gerencia/sprints/sprint-0/planning_sprint0/","text":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 02/03/2021 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Let\u00edcia Meneses 14/03/2021 1.1 Renomea\u00e7\u00e3o; documento adicionado ao pages; pequenos ajustes Ana Carolina Carvalho N\u00famero da Sprint: 0 Data de \u00ednicio: 15/02/2021 Data de t\u00e9rmino: 21/02/2021 Planejamento Essa sprint inicial do projeto \u00e9 respons\u00e1vel por definir pontos muito importantes para um planejamento e gerenciamento do projeto durantes esses meses. Pap\u00e9is Nome P\u00e1pel Ana Carolina Scrum Master Fabiana Ribas UX/UI Let\u00edcia Meneses Product Owner Victor Coelho DevOps/Arquiteto e Analista de Dados Iago Andrade Time de Desenvolvimento Mateus Moreira Time de Desenvolvimento Pedro Lima Time de Desenvolvimento Philipe Serafim Time de Desenvolvimento Wesley Santos Time de Desenvolvimento Pareamento N\u00e3o se aplica. Prioriza\u00e7\u00e3o Dojos Dar in\u00edcio nos dojos propostos pelo time de EPS. Ministrar os seguintes: * #3 - Metodologia \u00c1gil * #4 - Lean Inspection Lean Inspection Decidir a respeito do tema do projeto - #42 Dar in\u00edcio ao Lean Inspection junto a ambos time, EPS e MDS. A facilitadora ser\u00e1 a scrum master, Ana Carolina. Canvas MVP - #38 Ger\u00eancia Definir tecnologias - 41 Definir modelo de documenta\u00e7\u00f5es Criar a wiki do projeto. Criar Quadro de Conhecimento - #9 Roadmap do projeto - Planejar as din\u00e2micas do Lean Inception Definir tema do projeto","title":"Planning sprint0"},{"location":"Gerencia/sprints/sprint-0/planning_sprint0/#historico-da-revisao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 02/03/2021 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Let\u00edcia Meneses 14/03/2021 1.1 Renomea\u00e7\u00e3o; documento adicionado ao pages; pequenos ajustes Ana Carolina Carvalho N\u00famero da Sprint: 0 Data de \u00ednicio: 15/02/2021 Data de t\u00e9rmino: 21/02/2021","title":"Hist\u00f3rico da Revis\u00e3o"},{"location":"Gerencia/sprints/sprint-0/planning_sprint0/#planejamento","text":"Essa sprint inicial do projeto \u00e9 respons\u00e1vel por definir pontos muito importantes para um planejamento e gerenciamento do projeto durantes esses meses.","title":"Planejamento"},{"location":"Gerencia/sprints/sprint-0/planning_sprint0/#papeis","text":"Nome P\u00e1pel Ana Carolina Scrum Master Fabiana Ribas UX/UI Let\u00edcia Meneses Product Owner Victor Coelho DevOps/Arquiteto e Analista de Dados Iago Andrade Time de Desenvolvimento Mateus Moreira Time de Desenvolvimento Pedro Lima Time de Desenvolvimento Philipe Serafim Time de Desenvolvimento Wesley Santos Time de Desenvolvimento","title":"Pap\u00e9is"},{"location":"Gerencia/sprints/sprint-0/planning_sprint0/#pareamento","text":"N\u00e3o se aplica.","title":"Pareamento"},{"location":"Gerencia/sprints/sprint-0/planning_sprint0/#priorizacao","text":"","title":"Prioriza\u00e7\u00e3o"},{"location":"Gerencia/sprints/sprint-0/planning_sprint0/#dojos","text":"Dar in\u00edcio nos dojos propostos pelo time de EPS. Ministrar os seguintes: * #3 - Metodologia \u00c1gil * #4 - Lean Inspection","title":"Dojos"},{"location":"Gerencia/sprints/sprint-0/planning_sprint0/#lean-inspection","text":"Decidir a respeito do tema do projeto - #42 Dar in\u00edcio ao Lean Inspection junto a ambos time, EPS e MDS. A facilitadora ser\u00e1 a scrum master, Ana Carolina. Canvas MVP - #38","title":"Lean Inspection"},{"location":"Gerencia/sprints/sprint-0/planning_sprint0/#gerencia","text":"Definir tecnologias - 41 Definir modelo de documenta\u00e7\u00f5es Criar a wiki do projeto. Criar Quadro de Conhecimento - #9 Roadmap do projeto - Planejar as din\u00e2micas do Lean Inception Definir tema do projeto","title":"Ger\u00eancia"},{"location":"Gerencia/sprints/sprint-0/retrospective_sprint0/","text":"","title":"Retrospective sprint0"},{"location":"Projeto/diagrama_de_relacionamento_bd/","text":"DE-R Documento de diagrama e relacionamento da aplica\u00e7\u00e3o OBS: n\u00e3o foi possivel fazer o diagrama do servi\u00e7o de autentica\u00e7\u00e3o pois as tabelas do mesmo se encontram ocultas na aplica\u00e7\u00e3o do framework","title":"BD documenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"Projeto/diagrama_de_relacionamento_bd/#de-r","text":"Documento de diagrama e relacionamento da aplica\u00e7\u00e3o OBS: n\u00e3o foi possivel fazer o diagrama do servi\u00e7o de autentica\u00e7\u00e3o pois as tabelas do mesmo se encontram ocultas na aplica\u00e7\u00e3o do framework","title":"DE-R"},{"location":"Projeto/doc_arquitetura/","text":"Documento de Arquitetura de Software Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 08/03/2021 0.1 Adicionado template do documento Victor Sum\u00e1rio 1. Introdu\u00e7\u00e3o 1.1 Objetivo 1.2 Escopo 1.3 Defini\u00e7\u00f5es, Acr\u00f4nimos e Abrevia\u00e7\u00f5es 1.4 Refer\u00eancias 1.5 Vis\u00e3o Geral 2. Representa\u00e7\u00e3o Arquitetural 2.1 Framework ReactJs 2.2 Framework Django 2.3 Banco de Dados 3. Restri\u00e7\u00f5es e Metas Arquiteturais 4. Vis\u00e3o L\u00f3gica 5. Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o 1. Introdu\u00e7\u00e3o 1.1 Objetivo 1.2 Escopo 1.3 Defini\u00e7\u00f5es, Acr\u00f4nimos e Abrevia\u00e7\u00f5es 1.4 Refer\u00eancias 1.5 Visao Geral 2 Representa\u00e7\u00e3o Arquitetural 2.1 Framework ReactJs 2.2 Framwork Django 2.3 Banco de Dados 3. Restri\u00e7\u00f5es e Metas Arquiteturais 4. Vis\u00e3o L\u00f3gica 5. Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o","title":"Documento de arquitetura"},{"location":"Projeto/doc_arquitetura/#documento-de-arquitetura-de-software","text":"","title":"Documento de Arquitetura de Software"},{"location":"Projeto/doc_arquitetura/#historico-de-revisao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 08/03/2021 0.1 Adicionado template do documento Victor","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o"},{"location":"Projeto/doc_arquitetura/#sumario","text":"1. Introdu\u00e7\u00e3o 1.1 Objetivo 1.2 Escopo 1.3 Defini\u00e7\u00f5es, Acr\u00f4nimos e Abrevia\u00e7\u00f5es 1.4 Refer\u00eancias 1.5 Vis\u00e3o Geral 2. Representa\u00e7\u00e3o Arquitetural 2.1 Framework ReactJs 2.2 Framework Django 2.3 Banco de Dados 3. Restri\u00e7\u00f5es e Metas Arquiteturais 4. Vis\u00e3o L\u00f3gica 5. Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o","title":"Sum\u00e1rio"},{"location":"Projeto/doc_arquitetura/#1-introducao","text":"","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Projeto/doc_arquitetura/#11-objetivo","text":"","title":"1.1 Objetivo"},{"location":"Projeto/doc_arquitetura/#12-escopo","text":"","title":"1.2 Escopo"},{"location":"Projeto/doc_arquitetura/#13-definicoes-acronimos-e-abreviacoes","text":"","title":"1.3 Defini\u00e7\u00f5es, Acr\u00f4nimos e Abrevia\u00e7\u00f5es"},{"location":"Projeto/doc_arquitetura/#14-referencias","text":"","title":"1.4 Refer\u00eancias"},{"location":"Projeto/doc_arquitetura/#15-visao-geral","text":"","title":"1.5 Visao Geral"},{"location":"Projeto/doc_arquitetura/#2-representacao-arquitetural","text":"","title":"2 Representa\u00e7\u00e3o Arquitetural"},{"location":"Projeto/doc_arquitetura/#21-framework-reactjs","text":"","title":"2.1 Framework ReactJs"},{"location":"Projeto/doc_arquitetura/#22-framwork-django","text":"","title":"2.2 Framwork Django"},{"location":"Projeto/doc_arquitetura/#23-banco-de-dados","text":"","title":"2.3 Banco de Dados"},{"location":"Projeto/doc_arquitetura/#3-restricoes-e-metas-arquiteturais","text":"","title":"3. Restri\u00e7\u00f5es e Metas Arquiteturais"},{"location":"Projeto/doc_arquitetura/#4-visao-logica","text":"","title":"4. Vis\u00e3o L\u00f3gica"},{"location":"Projeto/doc_arquitetura/#5-visao-de-implementacao","text":"","title":"5. Vis\u00e3o de Implementa\u00e7\u00e3o"},{"location":"Projeto/folha_de_estilo/","text":"Folha de Estilo Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 14/03/2021 0.1 Adicionado eslint/prettier Philipe Serafim Sum\u00e1rio 1. Introdu\u00e7\u00e3o 2. Lint 2.1 Eslint/Preetier 2.1.1 Configura\u00e7\u00e3o do Eslint/Prettier 3. Padr\u00e3o de escrita e commits Refer\u00eancias 1. Introdu\u00e7\u00e3o 2. Lint De modo geral, lint \u00e9 um programa que checa um c\u00f3digo est\u00e1tico procurando poss\u00edveis erros comuns e de est\u00e9tica do c\u00f3digo. O uso de um programa lint permite a padroniza\u00e7\u00e3o da escrita e indenta\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo produzido em equipe. 2.1 ESLint/Preetier ESLint \u00e9 um dos programas linters utilizados para a linguagem ReactJS, enquanto o Preetier \u00e9 uma exten\u00e7\u00e3o do VS Code que produz warnings relacionados \u00e0 estil\u00edstica do c\u00f3digo. Utilizar Eslint e Preetier, em conjunto, possibilita que o linter fa\u00e7a uma checagem do c\u00f3digo enquanto ele \u00e9 escrito e ao ser salvo. 2.1.1 Configura\u00e7\u00e3o do Eslint/Prettier Est\u00e1 sendo utilizado o Eslint-Airbnb, a configura\u00e7\u00e3o mais recomendada para React. Para utilizar Prettier em conjunto com linter \u00e9 necess\u00e1rio especificar o plugin. module.exports = { env: { browser: true, es2021: true, }, extends: [\"airbnb-base\", \"prettier\"], parserOptions: { ecmaFeatures: { jsx: true, }, ecmaVersion: 12, sourceType: \"module\", }, plugins: [\"prettier\", \"react\"], rules: { \"prettier/prettier\": \"error\", \"no-param-reassign\": \"off\", \"class-methods-use-this\": \"off\" }, }; Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel especificar as regras de estil\u00edstica atrav\u00e9s do arquivo de configura\u00e7\u00e3o do Prettier. { \"trailingComma\": \"es5\", \"useTabs\": false, \"tabWidth\": 4, \"semi\": true, \"singleQuote\": true } Vale ressaltar que as regras especificadas manualmente podem sobrescrever as utilizadas pelo padr\u00e3o Eslint-Airbnb, fungindo do padr\u00e3o escolhido e do objetivo do programa linter. 3. Padr\u00e3o de escrita e commits Foi determinado que o c\u00f3digo deveria ser escrito em ingl\u00eas enquanto os commits deveriam ser escritos em PT-BR e no partic\u00edpio, como por exemplo: Adicionado component Home do frontend Atualizado documento de arquitetura Refer\u00eancias Lint. O que \u00e9 isso afinal? ESLint Prettier","title":"Folha de estilo"},{"location":"Projeto/folha_de_estilo/#folha-de-estilo","text":"","title":"Folha de Estilo"},{"location":"Projeto/folha_de_estilo/#historico-de-revisao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 14/03/2021 0.1 Adicionado eslint/prettier Philipe Serafim","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o"},{"location":"Projeto/folha_de_estilo/#sumario","text":"1. Introdu\u00e7\u00e3o 2. Lint 2.1 Eslint/Preetier 2.1.1 Configura\u00e7\u00e3o do Eslint/Prettier 3. Padr\u00e3o de escrita e commits Refer\u00eancias","title":"Sum\u00e1rio"},{"location":"Projeto/folha_de_estilo/#1-introducao","text":"","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Projeto/folha_de_estilo/#2-lint","text":"De modo geral, lint \u00e9 um programa que checa um c\u00f3digo est\u00e1tico procurando poss\u00edveis erros comuns e de est\u00e9tica do c\u00f3digo. O uso de um programa lint permite a padroniza\u00e7\u00e3o da escrita e indenta\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo produzido em equipe.","title":"2. Lint"},{"location":"Projeto/folha_de_estilo/#21-eslintpreetier","text":"ESLint \u00e9 um dos programas linters utilizados para a linguagem ReactJS, enquanto o Preetier \u00e9 uma exten\u00e7\u00e3o do VS Code que produz warnings relacionados \u00e0 estil\u00edstica do c\u00f3digo. Utilizar Eslint e Preetier, em conjunto, possibilita que o linter fa\u00e7a uma checagem do c\u00f3digo enquanto ele \u00e9 escrito e ao ser salvo.","title":"2.1 ESLint/Preetier"},{"location":"Projeto/folha_de_estilo/#211-configuracao-do-eslintprettier","text":"Est\u00e1 sendo utilizado o Eslint-Airbnb, a configura\u00e7\u00e3o mais recomendada para React. Para utilizar Prettier em conjunto com linter \u00e9 necess\u00e1rio especificar o plugin. module.exports = { env: { browser: true, es2021: true, }, extends: [\"airbnb-base\", \"prettier\"], parserOptions: { ecmaFeatures: { jsx: true, }, ecmaVersion: 12, sourceType: \"module\", }, plugins: [\"prettier\", \"react\"], rules: { \"prettier/prettier\": \"error\", \"no-param-reassign\": \"off\", \"class-methods-use-this\": \"off\" }, }; Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel especificar as regras de estil\u00edstica atrav\u00e9s do arquivo de configura\u00e7\u00e3o do Prettier. { \"trailingComma\": \"es5\", \"useTabs\": false, \"tabWidth\": 4, \"semi\": true, \"singleQuote\": true } Vale ressaltar que as regras especificadas manualmente podem sobrescrever as utilizadas pelo padr\u00e3o Eslint-Airbnb, fungindo do padr\u00e3o escolhido e do objetivo do programa linter.","title":"2.1.1 Configura\u00e7\u00e3o do Eslint/Prettier"},{"location":"Projeto/folha_de_estilo/#3-padrao-de-escrita-e-commits","text":"Foi determinado que o c\u00f3digo deveria ser escrito em ingl\u00eas enquanto os commits deveriam ser escritos em PT-BR e no partic\u00edpio, como por exemplo: Adicionado component Home do frontend Atualizado documento de arquitetura","title":"3. Padr\u00e3o de escrita e commits"},{"location":"Projeto/folha_de_estilo/#referencias","text":"Lint. O que \u00e9 isso afinal? ESLint Prettier","title":"Refer\u00eancias"}]}